有冇人識啲香港嘅冷知識/有趣歷史

例如吊頸嶺變做調景嶺
高街鬼屋嘅來源
好想識多啲類似嘅歷史 有冇巴打可以分享下

香港人係全世界IQ最高

香港濕凍真係全球最凍

仲高過英美日北歐

對清朝政府黎講，以前「香港」只係依加「香港島」既一部份，唔係講緊成個香港島。

不過英國佬就當「香港」=「HONG KONG ISLAND」

仲有冇

推

金鐘係港英時期，係海軍司令部，有棟野譯做洛利樓，華人唔知，只係見到樓頂有個金色既鐘，所以取名「金鐘」

歷史書到到都話，香港係個小漁港。
事實上香港唔係漁港，佢係有漁業但係只係佔一部分。更加多既係農業/鹽業...會話佢係漁港係因為英國人寫書個陣，首先登陸既地方見到有漁民。

好似係，講錯請屌

好多架喎，淨係講中環都講到佛誕

好似興中會會長楊衢雲喺中環結志街52號2樓被殺，即係呢棟：

仲有域多利皇后街12號嗰頭係14/6/1841 香港開埠之後第一次賣地嘅地皮：

中環嘅St John's Cathedral 係全香港唯一一棟永久業權嘅地，太古城同埋好多中環嘅地都只係999年使用權

呢個咪錯上加錯演變成嘅歷史, 隔籬大大個照鏡環山都可以俾人誤用流傳到要官方擔正...

楊衢雲係在後巷吧？

留名

鱟地坊以前真係有海鱟

扯旗山真有其山

香港以前其實有4間電力公司
其中兩個係clp hke 另外兩間負責大澳同長洲
先後俾clp收購左

以前市電係200v 美名睇齊國際standard
實際要同大陸聯網 加重電費

1929年省港澳罷工，令到上廣州既鐵路全線停駛，所以啲人唯有行路上去。

所以有「憨尻尻，行路上廣州」既講法

屯門葵涌青衣一帶曾為葡萄牙殖民地 但之後被朝廷打到撤退去澳門

好似話，屯門，本身就係屯兵既地方 所以叫屯門，係咪

無錯，呢個的確係。

補充，雖然應該好多人知

所以金鐘英文係admiralty

香港 呢個名既由來
1. 英軍一登陸就問D村民呢到係邊度,村民以為係問條村叫咩名,答左佢香港
2.以前香港係沉香木港?所以叫香港

所以以前係有村香港村，好似姐係依加香港仔個邊個位置（大約）

說法一準確啲，後來係英國人係1841年，同清朝官講數既時候先話成個島都係香港，係清軍既講法，香港從來唔係指全個島

2好似只係講緊本身「香港」依個地方個名既由來

香港好耐以前有採珠業

有，好似係係今時今日三門仔個啲位？

唔講唔知仲有兩間

Hong Kong 唔係廣東話，係客家話

HONG KONG唔係英國佬譯法咩

屌，好似記錯。因為客家講法係「康港」係咪

阿群帶路有口音

有個的士司機同我講過，以前大埔係一個大森林，森林入面有大老虎，咁啲人行過時好驚就要大大步咁行，之後就叫左大步，叫下叫下變左大埔

By wiki: 當英兵行經香港村時從陳群以客家話回答中得知「Heong Kong」發音後記載於香港政府第二號憲報，後來簡略為「Hong Kong」拼法成為全島名稱，沿用至今

我細個聽有一個話係吐露港產珠，d人潛落去捕珠，之後叫大捕海，然後叫下叫下變左大埔海》大埔

樂富以前叫老虎岩，因為真係有老虎出沒。

宋帝南逃時有李姓將軍帶祖先神主牌南下，後來將神主牌放左係當地安置，有廟供奉了到開埠，戰後拆左

口講同係地圖上劃界係唔同。

不過，英清雙方都想拎著著數。最後都係講武力。

香港有鐵礦場甚至出口到日本煉鋼

唔算殖民既，軍隊的規模亦唔大。

支那可以喺蛇口貨櫃碼頭係因為1997 主權移交重新劃界，話就話拉直中港邊界，香港陸地多咗少少，但係同時又拎咗香港海域一部分 所以佢先可以起個碼頭，仲有，依家轉個頭又話香港1997嗰陣拎咗啲地，要同深圳一齊發展落馬洲河套區

小弟喺中西區嗰頭幫啲老街坊做口述歷史，巴打有興趣嘅話可以telegram我：

地係大陸 但蛇口兩個老細都係香港人
前海碼頭係誠哥
話就話一地兩檢 做d維修保養工程又係請返香港人做
通關乜乜物物又係香港人做

唔講香港得唔得

諗起「辛亥革命」唔關孫中山事

佢個陣係美國，一聽到起義既消息即刻成個

本來唔係割讓香港島，想要伶仃島

Lm

船灣嘅英文名係紀念一艘英國軍艦

以前赤柱係香港島人口最多既地方

後尾改為荃灣？

百德新街係牛奶公司雪房 舊時有養企鵝會出黎散步

學野

真 ？

負評係我比的，請你好好反省

1841年長洲人口仲多過香港島, 香港島得3000幾人, 長洲有3000-4000人

再早少少 係拎香港島之前話英國政府本來想拎上海個邊個舟山
因為上海當時略有規模，同埋係長江口，方便貿易
但前線啲軍人覺得太近北京，同埋難守
反映咗去英國之後於是轉咗話要拎一直對外貿易又偏遠嘅廣州，但清朝唔肯
然後個班軍人又唔理英國本土啲官員，直接話拎香港島算
個陣激到班英國外交部班人癲，寫信比落order拎香港島個軍官話點解唔企硬拎廣州，而拎咗個 連人都唔多個嘅石頭返黎之類嘅悔氣說話，仲曲線叫佢退休
但跟據啲文件講返（好似係）班軍人係諗住英國係靠海軍，拎香港再搵支援／走佬都易啲，同埋近廣州，要打上去個陣又易啲，所以最後就要香港

有錯請指正

Junk Bay 嘅Junk 係英國人所指嘅中式帆船 而唔係垃圾

吊頸嶺係人民誤傳 主角倫尼係喺鯉魚門海跳海死

鷓鴣山英文為Razor Hill 係英國人所指為刀鋒山 因為山勢係當時非常難爬上 而且整個山為火山岩 為糧船灣超級火山提供一個最佳的證明

大上托未開石礦場之前高約410米 現在只剩下380米

英國人二戰前設立醉酒灣防線 由將軍澳鴨仔山到城門碉堡 大約有一百零幾個 有部份仍未拆卸

太平山街以前有好嚴重既鼠患

利申 係個頭聽倒有個老佰同佢個老伴講我先知

講緊香港島姐

係 個陣義律攞左香港島之後比人大屌，炒撚左魷魚

西洋菜街嘅位置 以前係 一大片西洋菜嘅田 因而取名為西洋菜街

香港大部分日軍鬼故都係誤傳多 侵華日軍死亡率偏低 尤其係話摩星嶺步操果d 摩星嶺只係死左幾個英軍

義律應該從d洋行度收了唔少錢，所以先選香港

Junk Bay 有爭議, 嗰度未必多船, 向東有可能同鶴咀垃圾灣一樣多垃圾

海洋公園前身叫做巴黎農場，係何鴻燊個妹夫開的，
有唔同的動物睇，例如孔雀、猴子、天鵝、飛鼠、矮腳馬、浣熊、大蟒蛇同黑熊，1965年有個瑞士細路伸左隻手入黑熊籠，就比隻黑咬左啖

收皮啦 on9當有趣

香港瘟疫喎, 唔止鼠患咁簡單

因為咁先有「洗太平地」的講法

冇咁冷門：

「添馬」或「添馬艦」的地名來自英國皇家海軍的同名軍艦（三桅運兵船）添馬艦（HMS Tamar），於1897年至1941年為駐港海軍的主力艦，停在香港的英國海軍船塢。在1941年的香港保衛戰，港府將添馬艦炸沉，以免落入日軍手上。英國海軍船塢原位於金鐘，第二次世界大戰後，金鐘進行填海工程，海軍船塢遷至位於較北的地點，為紀念添馬艦這艘曾保衛香港的戰艦，政府便把海軍基地命名為添馬艦。政府亦興建了夏慤道，把原來被海軍船塢分隔開的告士打道與干諾道中連接起來。

60年代，銅鑼灣百德新街曾經是聚集不少苦力的貨倉碼頭，當時仍有牛奶公司冰廠。而最神奇的是，在該區住了超過40年的前歷史博物館館長丁新豹分享，當年曾經有人於冰廠飼養一隻企鵝，每天下午4時準時外出散步，於街道上大搖大擺，成為香港一道奇景。

香港大學東閘門口個Vniversity，傳說係因為對面king college 係日軍斬頭地方，有唔少冤魂，所以U字要變做V字，廢事冤魂係大學門口纏住

不過聽講其實係拉丁文嚟

大家也許曾有疑惑，為何天星小輪有一「星」字，其實天星小輪的前身是「九龍渡海小輪公司」，後來有指當時創辦人米泰華拉的印度人，得知了一首1889年由Alfred Lord Tennyson為渡海小輪寫下的一首詩“Crossing the Bar”，詩中第一句“Sunset and evening star” 深得他喜愛，故以「星」來命名小輪。

香港ptgf好受香港人尊敬,因為佢地為香港男人服務係好光榮,佢地屋企人都覺得好光宗耀祖

做乜鬼

伯母都係咁先生得你出

粉嶺=墳嶺 為左好聽啲就改名做粉嶺。
小學老師講既

粉嶺一帶古稱「鴉鵲塱」。粉嶺名字的由來，與區內一座古名「大嶺山」的地方有關。相傳大嶺山上有一塊石壁，雪白如粉，居於附近的鄉民，便稱之為「粉壁嶺」[2]，位於附近的鄉村，便成為「粉壁嶺村」。天旱時，鄉民會帶備三牲酒禮，跑到壁前祈求天降甘霖。據說由於有求必應，村民漸漸稱這座山為「靈山」。山既已改名，粉壁嶺村也被簡稱作「粉嶺村」，粉嶺也就逐漸成為附近一帶的名稱。

真正嘅「香港村」喺依家壽臣山，香港仔隧道出入口位置。

「香港村」入口就喺聖保羅男女附屬小學附近。

鵝頸橋以前真係條橋

以前香港

楊慕琦 差不多在任港督日子都係坐監

東南亞3個國父都喺香港搵過食

留名學野
有唔少真係未聽過

係咪舊時中環嚟

金鐘茶具文物館前身是三軍司令部

葉問葬喺粉嶺蝴蝶山
飛虎隊總部係PTUHQ入面
火車曾經有支線去和合石站

香港第一條海底隧道係紅隧人人都知，
不過本來政府係想起跨海大橋

舊一輩啲人叫大丸 大佛口

拉丁文無u字, 個傳說假野黎

撘電梯要左行右企
撘地鐵要比人落車先好上車
屌你老母

之前宋朝屠殺曬2000幾個鹽梟係大嶼山 好似係

好有英倫風

如果英國拎曬成個香港或者租香港租夠999年就好了

依個唔算冷

聽講個陣日軍打到黎佢失禁

以前英國佬俾你喺皇后像廣場示威，睇落去好自由咁，其實呢啲叫invisible hand「看不見的手」，皇后像廣場四邊其實都俾匯豐銀行、前高等法院呢啲高樓大廈圍住(未填海前近海嗰邊無路行咁滯)，方便啲英國佬俯瞰成個皇后像廣場，監查啲示威人士嘅一舉一動，當時嘅皇后像廣場得兩個入口，萬一有事發生，政府即刻拎裝甲車封住兩個入口，等啲人走唔到

順帶一提，前高等法院(or前立法會)同埋港督府個瓦頂其實係日本仔侵華嘅時候加建，wwii之後好多官員都支持拆卸，咁啱當時嘅港督好鍾意亞洲文化，所以先得以保存

一乾三濕

屌 sor自膠

好倫敦

聽人講係邪教 有無人知可以講多d

英國曾經有過一種艦係專為香港而造，叫做孔雀級巡洋艦

香港開埠早期最有錢嘅係印度嘅巴斯人同猶太人

孫中山老母葬咗喺西貢百花林

大潭嘅山上面有兩隻無字石筆用嚟引船入港

香港曾經有亞洲最具規模嘅火柴工業

係巡邏艦

咪共濟會囉，唔叫邪教嘅 利銘澤應該係最多人識嘅會員

自

以前雕石好難雕個U字所以用V代替

拉丁文點會無U

香港嘅瘟疫仲要傳去歐洲

屌真係無U

松樹街同杉樹街嘅英文名係調轉咗

列拿士地臺 嘅英文
Rednaxela Terrace
係Alexander 調轉左嚟串

一定要香港史？

軍閥張發奎逃到香港，英國人俾佢係青衣練兵發炮，將來有日反攻大陸，之後不了了之

好似又有人話當年個師爺冇譯錯到而係條友本身就因為反叛叫自己做Rendaxela

警廉衝突時，有個探長真係包圍廉署打傷老廉職員，威脅麥理浩特赦警察貪污

麥馬上聯絡駐港英軍，準備清剿警察幫，英國軍頭拒絕介入，麥理浩其實仲可以直報英廷增援。不過英國人鍾意和平，暗地講和特赦算數。

依個探長因此好威好有錢，依家退休係黃大仙做委員過日晨。

港督同特首座駕冇車牌
港督座駕就係掛愛德華皇冠、特首掛區徽

紅隧通車時，第一個過海嘅係沈殿霞，坐住架老爺車，寓意連肥姐咁重嘅人、車咁老爺過海底隧道都冇問題，非常穩陣。（雖然架老爺車中途都係死咗火）

船灣淡水湖下面浸咗三條村

特首年薪全球top3，高過雜種侵侵

沿港島電車路就係以前嘅海岸線

電車路其實都有啲位係填出嚟，不過佢喺1904年通車嗰陣係海邊就真嘅

當年筲箕灣交通唔方便到有個講法叫英雄被困筲箕灣，何年何日到中環

筲箕灣叫過做餓人灣

鰂魚涌柏架山有過吊車

果時99%警察都有收賄，廉署話擺明嚴捉，有一個肯帶頭又識煽動，警察暴動都似。

仲要佢地係有槍。駐港英軍緊係唔肯介入，介入就係戰爭

我中學時個外藉老師成日上去拜葉問，每有一個新老師入職就帶佢行一次

唔係政府想起, 係私人公司提議, 再之後嗰間揀咗隧道

電車路差咗英皇道-康山道

大嶼山以前叫爛頭島

高士威道個causeway vs 銅鑼灣道
陳健民因為朱耀明寫咗篇論文支持東區醫院興建

港九新界離島都有以老虎命名嘅地名
因為香港氣候比較溫暖,以前華南虎會落嚟避冬
同埋老虎游水好叻,所以可以游到港島大嶼山
依家警隊博物館同赤柱天后廟都有展出老虎皮
港島：老虎山
九龍：老虎岩
新界：老虎坑
離島：老虎頭

話說喺七五年，除咗無綫同麗的兩間免費電視臺，仲有一間叫佳藝電視，台徽係六角形，代表古代中國儒家嘅六藝「禮、樂、射、御、書、數」，不過俾人笑係「預輸數」

Dodo姐同米雪都係佳視出身，當年紅到不得了，尤其以古裝劇集最出色

同時廣播道因為雲集五間電子傳媒（無綫、麗的、佳視、商業電台、香港電台）而又叫五台山。

不過因為資金周轉同埋收視唔及預期（牌照規定黃金時段要播etv ），唔夠3年喺78年就收皮。 之後佳視總部變咗無綫嘅production house，到而家就變左香港電台總部

有人研究過係喺旺角奶路臣街成立

銅鑼灣時代廣場以前係電車廠

因為九倉拎咗嚟重建發展, 電車公司轉手俾RATP-Veolia後而家變電站唔續租要起過

省港澳罷工有共仔係香港叫人返去

新界六日戰
即係小學常識有教，要英軍炸吉慶圍鐵門嗰場衝突

香港人忍耐力全球之冠 住埋d籠屋 今時今日都未推翻暴政 忍耐力第一

Lantau island

1910年 北角係海灘

香港落過雪

旺角以前6-70年代前係西面 即係朗豪坊嗰面旺d

係後尾冇左碼頭先慢慢變東面旺

用彌敦道做分界

有無巴打介紹相關書籍?
想一次過煲晒香港史

明朝時期，其實香港幾有錢，所以新安縣大旱，香港都有振災。

「……至岑田易名為錦田之由，則因萬曆十五年 (1587) ，寶安旱災，義倉盡罄，知縣邱公體乾下鄉籌賑，各處捐助，少者三數石，多者亦不過二、三十石；獨洪儀祖之七代孫元勳公，慷慨捐穀二千石，備受褒獎；邱公見吾鄉土地膏腴，田疇如錦，遂易名曰錦田。查元勳公當時富甲寶安，置有稅田萬畝，而在香港仔、薄扶林、裙帶路、鵝頸、九龍、長沙灣等處，均有稅田頗多。……」

更甚乎，九龍新界本來就好發達同歷史悠久，但清初為咗趕絕海盜同明殘兵實行海禁，結果大部分居民走返上去，導致後來開埠時好似荒蕪咁

7-11 可以買連登account

其實葡佔屯門都幾大劑，對香港本身影響極微，但對明帝國同日後澳門開埠影響甚深，不過少人提及，始終葡國人冇留底乜嘢

去左僕人國家

仲有一個荒廢咗係禁區

巴麥尊嬲到屌鳩班軍人賣國㖭

係咪留底咗個洪嶺站?

條橋有電車行

有傳聞指約翰·施懷雅（John Swire）的兒子約翰·森美·施懷雅（John Samuel Swire）一直想為Swire找一個中文名字，有一回在農曆新年間，當他乘船駛經一條村莊時，發現村莊內差不多每戶的門前都掛了寫着「大吉」兩個字的揮春，因此他認定「大吉」必然是一個「好」名字。不過，由於他不諳中文，誤將「大吉」寫為「太古」，於是Swire的中文名字就變成太古了。

如果有KEEP住呢個光景香港真係世界級

華南虎係野外絕左種

呢個po好撚有趣
我呢個無知90後好多都未聽過
啱先樓上有巴打po以前香港中環張相
好撚靚好英國
真係好想返去嗰個時代親眼睇下香港

lm

愛因斯坦1922年黎過香港

資料來源﹕The Hong Kong Telegraph, 1922/11/09

你係facebook個page

係，時人以為上海街係最旺最有前景
就好似二戰後，歐美以為英語甚好的菲律賓最先發達

真名上連登

佢黎過香港兩次, 無記錯1922係第二次

1922年11月9日經香港去日本，係度留低左一日
之後1923就係經香港返歸

有人車佢遊車河

同埋以前沙田嘅一個地方好多荊棘
叫棘圓，但係個名唔太好聽
後尾將佢改為瀝源
有錯講指正

牛名

係呀，張圖就係而家的洪嶺站
(圖片來源﹕)

仲有兩部蒸氣火車頭都留低左

有冇發覺點解香港英文係hong kong而唔係正宗嘅羅馬廣東話拼音heung gon?
有聽過個講法係hong kong呢個音係香港嘅蛋家話音
水上人讀香字真係hong音
利申: 屋企水上人

沙田以前有機場。

香港大事問答卡牌遊戲
內有9x個香港歷史問題~

鰂魚涌以前有吊車上車

留名睇高質留言

上山先啱

「秀茂坪」有時俾人稱為「掃墓坪」，其實唔關事，只係發音相似。

「秀茂坪」以前叫「蘇茅坪」，因為有好多蘇茅草。

反而秀茂坪附近嘅順利邨，係30年代係七號墳場。直至60年代先搬走。

打飛機最叻

漢代時，朝廷已經有派兵去屯門，其實唔單止為左邊防，仲有監督鹽業生產嘅目的。

喺唐代直程喺屯門設鎮

大嶼山、九龍城古時盬業好發達，大嶼山仲有個地方叫盬田籽

英殖時期香港既法定貨幣係墨西哥銀元(鷹洋)，英鎊銀幣同埋香港銀幣，而西班牙銀元(佛洋)都在民間廣泛流通。

坐咗幾耐, 太古自己有解釋返, copy Wiki下面嗰段已經係

呢個只係坊間傳聞, 喺非正式場合度用過, 未經官方核實

好彩

係咪好撚好笑？

唔關事下話, 本身條城門河就河水清澈, 同多荊棘冇衝突, 兩個名可以共存, 只係前人叫咗個好聽嘅名, 冇政府官方改過
瀝源變沙田呢個先要人指正, 似是疑非, 十足十都市傳說

墳場都有得搬

何文田愛文邨附近都係, 報紙幾年前報導過係公主道隔離行人路掘路掘出遺骨, 認為係墳場搬遷漏左

有, 華富邨現址以前都係墳場

愛民邨, 自膠 記錯字

香港係咪有出土文物早過三星堆

上海街？

真係唔知

舊郵政總局，極靚

石刻 ?

好似係巴麥尊屌鳩義律封信入面話香港係一塊barren rock

係 但嚴格黎講雖然因為清朝落命令要平民遠離海邊
但當時仲有啲村落係香港島，所以都唔可以算係barren rock
呢句說話反映返英國本土政府個陣應該係嬲到癲 同埋往後教科書同歷史書都用呢句野形容香港島

咁嗰陣對英國嚟講舟山群島有用過香港島好多 始終佢地諗緊長江流域嗰邊

無錯 如果以殖民地嘅用途黎講 舟山群島係好好幾倍
同上面兩位巴打講話同洋行有關 唔知有無關係
但可以肯定嘅係當北方個啲殖民地都完曬嘅時候
香港可以成為英國最後一塊係遠東嘅殖民地

因為個陣太古係山上面起咗幢宿舍比班高級職員
然後又要方便佢地返工 又整埋個吊車比佢地上落

有個港大教授喺二三十年代喺大嶼山搵到把古劍，劍上刻咗啲圖案，嗰啲圖案同香港好多處海邊嘅石刻好相似，並且大家都係500BC -100BC 嘅產物

而史學家對啲圖案有好多估計，有人話係南越獨有啲文字，但係佢哋完全冇任何其他文獻同文化留低，所以亦都有人話係鎮住颱風嘅圖騰，因為暫時發現嘅石刻全部都係向海，大部分亦都喺海邊(世界上大部分史前石刻都喺山洞入面)。

糧船灣以前係超級火山口

最近起灣仔繞道好似俾人掘返出嚟

點樣有永久業權因為佢買左塊地？
999年我諗基本上都叫永久業權？

西貢公路的英文名稱Hiram's Highway（音譯「夏林斯公路」）是來自當年指揮投降日軍修建公路的英國皇家海軍陸戰隊軍官John Wynne-Potts。因為有傳Potts軍官非常喜歡進食一種名為「Hiram K Potts」的美國品牌香腸，因此被同袍戲稱為Hiram K Potts。公路建成後，亦被名為Hiram's Highway[1]，是香港唯一全線為非快速公路（大部份路段更不是分隔車路）、非幹線道路，但以「Highway」為英文命名的道路；由於為取代南圍段長命斜而建的拉直路段——新西貢公路（New Hiram's Highway）亦以此命名，因此西貢公路的英文名稱在本港是獨一無二。

高質post

高質

香港糧船灣曾經是超級火山 但現在已變成死火山，只有每100年有0.1%機會再次爆發 微乎其微

呢個要多謝老蔣，佢太廢，比丘吉爾睇唔起

不過佢地好似一直想要維港

依家香港山上面啲樹好似係以前英國人管嘅時候人手種出黎

有上環中環
金鐘就係下環

香港冠以"Expressway"名嘅高速公路(ie West Kowloon Expressway; North Lantau Expressway 只係規劃名)個suffix已經改返做"Highway", 同元朗公路(前稱元朗南繞道)噉嘅例子統一通名
東九龍走廊官方係叫 East Kowloon Way, 應該係同 Pilgrim's Way (碧景林路)僅有以"Way"作單獨後綴嘅路(唔係Queensway,Broadway噉一個字)

因為佢係聖公會 而聖公會就即係英國國教會(當然依家分開左)

當初獅隧起嗰陣係起咗南行方向先
北行嗰條隔咗十年先通車

真心?
金鐘(站)屬中環, 下環係灣仔, 等於維多利亞城嘅東邊界; 但本地人叫嘅四環九約個九約係有包維城外港島北岸其他地區

維多利亞城最東去到跑馬地，而家黃泥涌道馬場出面仲有塊界埤喺度

Sorry, 你啱, 淨係掛住岸邊同成個銅鑼灣

好似話附近全部都係農田，
宜佢地會聚喺一個市集嘅地方做買賣，
呢個地方好多人，
就係依家嘅旺角。
之前無線有節目講過。
有錯請矯正。

唔駛sorry, 大家互相交流

荷李活道公園好似係香港第一次升英國旗既地方

More

以前住愛民

[edit] 四環九約只係個粗略概念, 時有變動

橫頭磡以前叫橫頭砍，
因為唔吉利所以改咗。

好似陰澳改成欣澳。

油麻地站本來叫滑鐵盧站,牆身本身係紅白藍色
後尾比人話設刺法國佬,所以改左名同改塗灰色

不過窩打老道仲係叫Waterloo。

反而想知 Cap 1 Schedule 1 個 Government Pier, Bay View (銅鑼灣政府碼頭)係咩嚟, 冇聽過呢個碼頭, 喺邊睇填海歷史地圖大概知

中文係跟窩打老道, 翻譯唔知有"滑鐵盧"呢個名

陰澳非唔吉利, 唔合迪士尼意就改欣澳幾離譜
吊頸嶺呢個俗稱同輕微啲嘅老虎岩(樂富)就係

1. 五六十年代入西貢要去九龍城差館備案
2. 觀塘區曾經有2個水塘同3個堆填區
3. 彩雲村以前係牛奶公司牛場
將軍澳區除左翠林同康盛全部陸地都係填海得番黎
4. 香港有金礦
5. 沙田曾經有機場
6. 50年代彩頤花園對面有個好出名既淡水泳池叫華清池
7. 哥和老街有個小水塘叫小西湖，30-40年代學校旅行熱點，到宜家個水塘都未拆
8. 40年代有架運黃金既飛機炒左落柏架山，聽聞果頭好多人一夜置富
9. 赤鱲角原本豆豉咁細，機場大部份都係填海填番黎
10. 馬英九係香港出世

百越+英國+中國=香港文化

港燈果度附近?

阿郡帶路

Waterloo基本好多英國前領地/殖民地都成日用
仲有另一個相關背景嘅街名應該唔少香港人都有印象

就係旺角嘅奶路臣街 (奶路臣=納爾遜海軍中將)
喺滑鐵盧戰役十年之前
佢率領英國海軍喺特拉法加大敗法國西班牙艦隊 令拿破崙海軍精銳盡失
攻唔到英國本土 不過佢都喺呢場戰役陣亡
順便一提倫敦嘅特拉法加廣場就係以呢場戰役命名

大帽山上高條荃錦公路

其實係route tw/sk
荃灣/石崗

唔知邊個on9手誤, 搞到而家官方路牌都錯左做 route twisk

負評做乜鳩? 小學時老師都有提過

利:大埔人

btw, 唔知個碼頭新定舊
188x年果頭附近無填到咁出, 相對入果個位係糖廠, 唔似係突出碼頭

7號墳場大約係飛蛾山山腳彩雲村至順利紀律部隊宿舍，姐係宜家佐敦谷公園一帶
愛民果邊無記錯有華人墳場同羅馬墳場，範圍大約由宜家何民田地鐵站打到去天光道果邊

華富以前係雞籠灣墳場，搬墳場通常冇人認果d會扔晒去沙嶺墳場

香港做火柴，澳門做爆竹

大丸以前有唔少人叫大馬路
因為大丸係日本公司，佢嘅英文名係日語拼音嚟
即DAI MARU (だいまる)
因發音相近，所以叫佢大馬路

南越國 原生嶺南文明加繼承中原漢文明嘅最佳古國

唔係啊
其實係當年中文喺由右面睇向左面
個師爺翻譯果時就以為叫做Rednaxela
所以就一路用到而家

對01班狗同篇報導有咩感覺？

有冇人講下拜火教

麼地係出資興建hku嘅商人

律敦治起咗間醫院，仲起過啤酒廠，後來變咗深井豪宅

庇理羅士係匯豐董事之一，仲起咗間女子中學

拜火教唔講天星?

政府批

香港唯一一條街名係得一個英文單字，就係 士美菲路 Smithfield

鑽石山（Diamond Hill) 其實唔係出產鑽石。「鑽石」意思係指「鑽開啲石」。

好似未confirm

維港以前有鱷魚，但因為沿岸海灘冇晒所以冇地方生蛋，走晒

柴灣以前曾經叫西灣，因為客家話將柴讀做西，後來官方正名番做柴灣，但小柴灣就被改名做小西灣直到而家

小西灣係填出嚟嘅，啲地太渣所以起唔到地鐵

除左把劍之外，仲有把銅斧
而家都收左係大英博物館

(圖片來源﹕)

添馬艦應該仲係維港海底，
早幾年填海起中環灣仔繞道海底撈到啲野，之後政府不了了知，有人話有機會係添馬艦，但係殖民地野緊係填左佢

果籽同明報個兩篇高質d

睇番地圖，愛民 何文田山 都係墳場

當年租借新界99年都以為係永久啦

條橋橫跨一條河，叫寶靈頓運河，又叫寶靈渠或者鵝頸澗，源自跑馬地，河道形狀似鵝頸。電車橋個位係當年出海口。河兩邊分別有兩條路，即係今日既堅拿道東同堅拿道西 (Canal Road East/ West) ，鵝頸街市入面仲有條街叫寶靈頓街。後嚟政府填海起一號幹線，填咗條澗，起咗堅拿道，俗稱鵝頸橋。

LM 學嘢

穿鼻草約就係 清朝政府是不知道的 廢紙一張

南京條約就講緊成個香港島

聽history老師話仲有因為舟山啲蚊患好勁，對軍隊好不利

嶺南文明需要復國 血乜野濃於水

當年摩利臣山真係一座山，只係後嚟開採石礦而削平咗個山，留意開會發覺有一段灣仔道比軒尼斯道高。另外以前摩利臣山附近有幾間大酒店，永寧街同天樂里因而得名。

Happy Valley 快活谷，當年英軍開埠唔適應香港氣候，死咗好多人，佢地多數都葬喺快活谷一帶，英軍就將果度命名為Happy Valley 快活谷，或者愉園。

跑馬地曾經俾英國政府考慮為政府機構中心。因為有一大片好平嘅山谷。

但由於香港係亞熱帶地區，所以嗰個位亦都特別多瘴氣（情形同未開發嘅荃灣一樣）。於是先改左係中環金鐘建立殖民地政府嘅中心。

開埠時期英軍喺港島上岸，果個位係依家嘅水坑口街一帶，英文係Possession Street，附近一帶叫Possession Point 佔領角。

畢打街舊名必打街，開埠初期曾經有過一座鐘樓用嚟報時同報火警，後嚟拆咗，必打街亦因為「必定要打」而改名為畢打街。

以我所知都岩
自宋朝之後就陸續有客家人南遷香港，以稻為生
初期大部分移民都聚居元朗一帶，其中鄧氏家族應該係可追溯最早期既圍頭佬，有錯請屌

洗太平地唔係因為啲英官落區 啲下屬要粉飾太平 跟住清潔嗰區 所以先叫洗太平地咩

樓上提過 係因為太平山街果邊係起源係香港1984年鼠疫最嚴重嘅區域(講緊有一半個案都喺果邊) 果陣要搞到英軍逐家逐戶上門洗地

加油，好有心

第一套打入荷里活既功夫電影唔係李小龍，而係早係1972年既《天下第一拳》

搵日走去睇睇先

冇展出

二戰嗰時大陸無幫過香港

又有人話係 tsuen wan interlink shek kong 取每字頭字母就係 twisk，呢條路初時係軍隊先用得，到後其就開放畀公眾。

簡明香港數。劉屬永
香港史新篇。丁新豹
仲有好多高添強同鄭寶鴻等人出嘅圖片集都好好睇

仲有Glenealy 呢？

麥理浩徑係起嚟做軍事防事

麥理浩徑是有意識地將新界東西及九龍半島以北的各個制高點，包括西灣山、牛耳石山、雞公嶺、馬鞍山、獅子山、大帽山等連成一線，即把新界切成兩半，而第五、六段更有二戰時留下的許多仍可使用的碉堡和軍事建設。因此有人推測麥理浩徑是一條軍事防線。邊界是第一線、麥理浩徑是第二線、維港是第三線。

from wiki

仲有好多香港歷史相既FB PAGE 都好正

例如: 昔日香港, 歷史時空 etc

大陸古至今幾時有幫過

自膠

放少少算冷門嘅圖片

1970-1972年
新界望向深圳

其實我唔知真唔真

Lamma Island個Lamma本身係葡萄牙文Lama, 意思係爛泥

共產黨係西面剥緊花生，等國民黨自己打。

國民黨唔得閒幫。

最多得嗰啲咩野「東江縱隊」，即係游擊隊幫下手囉。

小弟有唔少香港有趣嘅歷史都係Gwulo學嘅

係由一個好有心嘅外國人David 先生做嘅 你無聽錯 內容當然全部英文

之前講到香港嘅 醉酒灣防線有100+個pillbox
網站入面有曬location 要自己搵

啱啱見到原來銀線灣廣場舊時係heavy Anti-aircraft battery 附近應該有AA gun

D墳點搬 起返哂出黎?

以為睇緊Harry Potter 啲佈景…靚到呢

叫後人認領翻
冇人認就扔去公墓

哇正

你睇吓雙鎗老太婆趙洪文國點死咪知

民國係日本入侵香港前
有提出過派兵協防香港
英國由於主權因素拒絕左
不過香港宣佈投降之後
陳策帶左啲英軍突圍，去左緬甸繼續作戰

羅遜準將亦都係加拿大係二戰中陣亡嘅最高級軍官

再之前秀茂坪有一帶係牧場
整麵粉嘅倫尼有份開

粉飾太平係後來引伸的說法

雞地以前真係賣雞

圖片來源﹕

要睇香港野可以去探下玉環

G33展覽廳，CH，case 2，由Shellshear捐出

好似話二次世界大戰之後，蔣介石想同邱吉爾講，拎返香港，因為係不平等條約。

邱吉爾二話不說，即刻派夏愨將軍帶成Team艦隊返香港重光⋯

好彩台灣搶唔到

古老班人好癲

輕輕宣傳下自己，港識多史都努力搵多d 故事、圖片比大家睇
唔係有d 歷史大page 就咁左抄blogger 右抄wiki 就有的資料黎

唔係話香港呢個小漁港以前係好多賣壇香木既出貨口所以先叫香港咩？

利申：細個睇教育電視講既，但唔肯定

荃灣老圍東普陀講寺，香港淪陷期間，日軍所到之處姦淫掠奪，百餘村婦到寺中避難。茂峰法師為救蒼生，將日皇所贈黃緞金燦五衣，懸掛胸前，立於寺門，日軍見狀如見天皇，不敢冒犯，東普陀寺一度為避難所，成為香港最多僧侶掛單的佛寺，寺名遠播

我發現某d page成日回帶

但我覺得始終有芥蒂
因為民國曾經接受過德國支援
同有駐民國軍事顧問 Alexander von Falkenhausen

有Pak-37炮同德式步兵訓練
抗日成效頗出眾 只係人少

睇rthk節目講過 依家好似仲有擺出嚟

真係好勁

香港人嘅歷史由外國人幫手寫
除左感謝我仲好羞恥

仲有二戰後九廣東鐵有條支線係由九龍去和合石，沿住東鐵線行，直至太和同粉嶺中間分支，負責運巿區啲屍體去和合石安葬，不過由於運送遺體嘅工作被靈車漸漸取代，所以慢慢呢條支線只係負責接載巿民係春秋兩祭個陣去和合石

後來東鐵電氣化，和合石個邊又有新巿鎮發展，呢條支線做到1983年清明就摺埋。不過未拆除前都借咗條路軌俾地鐵去train車長

以家呢條支線好似無乜遺蹟睇到，不過太和去粉嶺途中左手面會見到有道紅閘，據聞係支線嘅起點

回帶都算，都係自己寫的
抄襲真係會好嬲 明明係d 冷門題目，又會咁岩自己用兩三個月搵完資料寫完，過個星期就係某d page 見返

和合石站的舊相片
圖片來源：香港鐵路大典

工商晚報, 1983-04-10

啱啱like咗
確實依家好多page都左抄右抄
總知加油

當時係鬥快派軍隊到香港
但日皇宣佈投降嗰時
仲係香港嘅布政司 唔記得個名
已經收到倫敦order 做處理港督，接受係香港嘅日軍投降

有錯請指

好有以前倫敦既感覺

香港的名稱由來於以前香港仔石排灣運送香木的轉運港口．港口傳來陣陣香味，便成為"香的港口"

唐朝時期

82年地圖
右下角 紅磡火車站 永別亭位置

舊時天樂里左右兩邊都有棺材舖, 跟著沿灣仔道上都有棺材舖, 同埋有 D 石廠做墓碑.

好耐之前天樂里/灣仔道口拆舊樓, 係地下搵到幾袋骸骨.
後尾話係前身石廠搬果陣, 無拎走擺低

大佛口 唔少港島人仲用緊,
果個位好難指明, 灣仔再過 D, 但一講大佛口, 就會 get 到

DAIMARU 呢個聽過

btw 舊時 D 人會叫 大馬路 二馬路 三馬路
即係 皇后大道, 堅尼地道 同寶雲道

有大丸又點少得松板屋？屋企人成日都叫松板屋做床板郁

理論上最短命嘅港英殖民地嘅地方應該係九龍城寨

金鐘道 Queensway
百老匯道 Broadway
算唔算？

其實港島同九龍（界限街以南），按條約係割讓，無得還嘅…而新界就係租99年（1898起計），所以應該1997年歸還…

只不過大陸以割讓香港同九龍嘅係不平等條約（二戰後唔少類似嘅條約都被廢除），所以拒絕承認，要將成個香港同九龍一齊歸還，呢個就係八十年代初中英談判嘅背景…

有本次文化堂出嘅 好似叫傳奇定失傳

諗返都覺得好好彩 除左英軍手快之外 佢地一早提定軍部盡快安排運糧去香港
同埋滙豐進認返之前俾日本迫簽嘅鈔票
唔係嘅話就gg

講起呢樣 之前聽過鄺智文博士提過 太平洋戰爭之前國府係有打算完全將香港(新界)主權讓俾英國 之後細節就唔記得左 有冇巴打可以講下

佢擺明搞錯咗
己連拿利(Glenealy)最屈機
Broadway係"街"

下環包括埋金鐘,灣仔,銅鑼灣

聽講過，戴卓爾夫人同鄧小平開會時講過，如果英國唔俾埋九龍同香港島，佢地就預左派解放軍收返。

咁，係界限街以南⋯⋯基本上冇險可守。所以，就放棄曬全部⋯⋯ 盡量係英國交還時賺盡所有錢～

自膠

係鄧小平同戴卓爾夫人講。

冇記錯香港50年代係有機會獨立
但毛澤東反對左
有冇巴打知道成件事

早排有post講左毛周二匪一早恐嚇英國不得在港推動民主自治

己連拿利係中英suffix都無先犀利

Cap 1 Schedule 1嗰口利福民嘅釘原先係釘係威爾斯親王軍營到
真係用黎做測量

明明陰澳叫做陰澳係因為佢個地理位置。迪迪尼死都要改咗佢

見政府工考英文
問Queensway government office
我答左佢英王道政府合署,我明知錯不過好過唔答
事後先知係金鐘道政府合署
因為佢本身係皇后大道一部份

唔請不過都算知多左野

香港一開始唔係叫Hong Kong
係叫Hongkong

香港簡史

1938 年民國政府因為好恨錢，所以問英國用唔用2000萬鎊買埋新界，時任港督羅富國好支持，但係倫敦好反對，因為好貴，而且英國預計到會打仗，可能幾年後就冇咗塊地，唔抵買 最後喺1939年正式放棄呢個計劃

皇后大道，皇后像廣場。其實應該譯做「女王大道」或「女王像廣場」。

因為Queen Victoria維多利亞女王係一國之君。並唔係一個國王嘅皇后。係當時翻譯嘅人譯錯。

呢個講法第一次聽。

不過，英國政府當時都要面對德國方面嘅軍事擴張。所以，都應該唔會點花錢去買遠東嘅土地。何況，對於國民政府，英國應該有信心打贏。根本唔需要用錢去解決問題。

英國政府一開始對於殖民地嘅投資唔係好多。所以，港英政府為左維持日常營運，會定期賣地，賣鴉片專營權等等，去收取款項維持日常運作。

以前啟德機場嘅跑道有一部份喺清水灣道 (而家彩虹道)，有飛機升降嗰陣要落閘唔畀車過

新蒲崗爵祿街個爵祿同飛機著陸有關

青山公路幾多咪個咪係英里mile嘅音譯，代表個地方同尖沙咀碼頭嘅距離，十八咪半即係距離尖沙咀碼頭18.5英里

太子道叫過做宜華徑

政府曾經有諗過打通彩雲上面條豐盛街，不過最後冇咗件事

清水灣道同飛鵝山道交界個位以前叫做税關坳

彩頣花園以前係英軍軍營

仲有冇其他相

97前大嶼山西面一落海就入咗中國界

全部學校以前都係亂葬崗

東面大鵬灣一跳落海～就香港水域～

歷山大廈

點解香港咁怪？
個仔仲大過個老母？

印度人同星都幾敏感

聽過人講香港全名係寶安縣香港圍村

有條路中英文suffix 都無

己 連 拿 利 Glenealy

地名 街名呢個web幾好睇

講下我住果頭既小時候

以前有溜冰場，有個大圓廣場放四驅車
有個巴士小巴站叫東京
有間賣魚蛋燒賣雞柳（雞柳其實裡面果間仲好食）叫真味屋
買文具會去晨輝同埋欣欣，但依家一間奇趣玩哂

紅磡黃埔真係比好多回憶我

第二代好有霸氣

連六七十層豪宅都起到會起唔到地鐵?? 唔起係因為小西灣已經發展完人口得4萬幾，地鐵又無上物業發展。
小西灣當年係英軍軍營睇住維港出海口。總有當時全港最大軍事通訊站同山上面有炮台地基。不過回歸後折左。

錯，我之前係個中醫西醫post有講過。
當年廣州有鼠疫經香港傳左去印度再去斯里蘭卡再去到歐洲(同sars一樣)。當時香港已經係日本，中國去歐洲必停船舶港口。洗太平地就係指當時西環太平山腳位置，呢個位係低端人口聚居點。又污糟又臭又多老鼠亦死得最多人。港英政府為左消滅鼠疫，強行入去火燒死人用品，鼠疫死人既個人物品好多都帶鼠蝨會傳染。當時港人窮會照用而且強行消毒清潔地方。不過當時民智未開，火燒居民財產物品令到香港人好反感同怒火(唔見錢)，清潔消毒認為係英國人故意落毒同落降頭。(同非洲d窮國人民家陣都認為愛滋病係西方人落毒同降頭係一模一樣)。

鼠疫之後，證明左中醫垃圾同廢(連病因都解釋唔到)香港人當時係主要睇中醫(東華三院最初係提供中醫服務。)後來香港人慢慢發現近代醫學係勁過中醫變成主要睇西醫(有部分傻仔到家陣都喜歡鳩吹中醫點勁點巴閉)，英國亦怕左鼠疫係香港成立第一個醫學院(港大醫學院前身)，孫中山當年就係黎香港讀呢間學醫。

無晒

認真問，乜天星小輪唔係波斯人創辦，而粒星係同宗教有關咩？

/天星小輪的「星星」，其實是宗教符號。

問問大家，為甚麼天星小輪要叫天星小輪，不叫「天月」、「天日」小輪？原來，天星小由另一位波斯人Naorojee創立，初叫做「九龍渡海小輪公司」，當時所有的渡輪，都是「星」字輩。原因是祆教傳統。五角星代表光明及純潔，是教徒所推崇圖案。這個Naorojee先生經營大概只有20年，遮打便在1898年接管了。/

好好睇

好內之前聽過係羅湖或羅馬洲果邊係1900年初有火車俾村民穿梭，但用左幾十年就拆左

有錯請指正

點淨比番界限街以北 根本無關卡無地勢

見過政府統計處暑期工做公司訪問，
佢最尾果part問左5棟大廈，問我邊個火車/地鐵站最近，
東角中心 > 銅鑼灣
匯豐中心 > 奧運
新港城 > 馬鞍山
新都會廣場 > 葵芳
港運城 > 北角

全部答中晒，之後兩個interviewer有少少驚奇，
佢話無人答得中，特別係匯豐中心

我都想問點解豐盛街唔打通

第三代香港郵政總局真係英式風格，如果未拆仲存在係中環的話一定好震撼，仲要係環球大廈個位，比高樓大廈包圍

好耐無update，好多圖都死左

無需要掛

香港醫學博物館有關於呢樣野嘅歷史藏品

所以佢依加仲有好多遺跡架

大嶼山係中國第六大島嶼

我相信依個講法有部分正確。但係近年應該開始推翻個講法

資料來源：大學professor 講

佢有啲地區係盛產香木。唔係全部

米泰華拉係巴斯人。香港嘅巴斯人大部份都係印度嗰邊嘅巴斯人，佢地信祅教(一般所叫嘅拜火教)。而接管天星嘅遮打係亞美尼亞人。

題外話，跑馬地嘅巴斯墳場而家畀人霸咗嚟做花圃

好似唔係，第七定第八大，
仲有「台灣島」

The Journal of the Royal Asiatic Society Hong Kong Branch 所有期數
john carroll 本A Concise History of Hong Kong
steve tsang本A Modern History of Hong Kong

無特別topic想睇, 後面果兩本我比較推薦, john carroll果本有中文, steve tsang果本出左都好多年都無人譯
RASHK jorunal入面好多特別topic

btw, 你講幾果條友個人立場都各有少少/多多親共傾向, 不過佢地寫啲野內容無乜問題可以照睇

唔會啦。

英國主要整咁多殖民地都係為左做貿易，賺錢。

何況，80年代嘅英國已經唔可以話係一個強國。所以，根本冇打算開戰。

根本佢就知大陸佬得把口, 唔會真係開戰
80年代先岩岩改革開放, 咁快想俾人禁運鎖佢國?

係嗰陣英國佬唔知驚乜鳩
嗰陣既中共玩完文革無耐, 根本承受唔到另一場戰爭

不過可能岩岩打完福克蘭冇幾年, 唔想再挑起另一個火頭

80年代曾經計劃過晌港島起第二條穿山隧道
由大潭直通北角定柴灣
仲特登將龜背灣嗰段大潭道變左四線做預留入口位
後尾又係話冇需求BAM左

你哋留意下 香港嘅公路港口河道 規劃同英國一模一樣 以前香港係歐陸式 設計為主 後尾67暴動 反殖民開始 一路將歐式建築拆卸 最明顯之後嘅唐樓全部冇曬露台 此乃香港一大敗筆

07年有個大陸人+港大+土木工程署合作嘅研究表示九龍市區曾經係中生代火山口

可能係戴卓爾一仆，嚇到英國

連登啲冷知識可能係鳩吹post

遲啲1997香港回歸都係冷知識

邊有得咁樣馬後砲

當時支那一路都話有咩冬瓜豆腐就武力「收返」香港 (其實五十年代開始已經係咁 )，而香港嘅兵力同埋地型都擋唔到解放軍，英國佬梗係淆

當年有份民意調查個結果好似係多過七成人唔想支那收返，但係司徒華嗰班民主回歸派(好似係)同英國佬講多數人支持回歸

另外仲要當時前途談判兩邊都冇諗過預香港人

要怪就只可以怪英國佬on99畀支那抛到

然後俾班土生土長但係講普通話既香港人話你9up

你在明佢在暗
共產黨仆街在唔會同你正面打
得閒送啲紅豆兵同菠蘿兵過嚟搞搞震都死

六七嗰陣已經試過

況且點知支那會唔會無啦啦掉粒核彈出嚟

講歷史嘅話
其實每一個街名都有好多歷史喺入面
例如電氣道係因為以前北角有發電廠

另一個有趣嘅名係列拿士地臺

傳說係以前翻譯嘅師爺英文程度冇而家咁高
而佢地又慣左中文由右至左讀
所以將原本應該係

Alexander 變左做 Rednaxela

大把7、80年代既計劃而家先慢慢實行
當年仲有西貢公路，係真係雙線行70果隻，
沙田西貢隧道、藍田將軍澳隧道（搞到2017年先真正動工），
仲有大埔元朗公路。

以前城市規劃係好啲。

彩虹邨隔條彩虹道就係新蒲崗工廠區。

觀塘道就將觀塘南面嘅工廠同北面嘅商住區分隔。

咁樣令到大家返工放工都方便啲。

仲有好多好多地方。九龍灣啦，沙田啦，大埔啦，荃灣啦。

係一個好好嘅規劃。

毛澤東係最唔想收返香港嘅領導人 四九年到七六年英國政府同毛澤東傾 毛澤東都係唔想傾

應該係講緊糧船灣超級火山，
其實你去參加地質公園團或者去行地質公園都好多介紹，
特別係香港好多巨石係山頂，都證明到曾經有火山爆發

講左咁多地理，不如講吓人物歷史。

好多人我都話CCTVB係邵逸夫六叔創辦。

其實佢只係其中一個。當時仲有利希慎第三子利孝和。佢由1967做董事會主席直至佢1980年過身。

之後，先係邵逸夫掌管董事會。

唔係, 九龍中部(包埋香港島)個破火山口係早過糧船灣超級火山, 九龍地質果一大塊花崗岩係呈圓形同埋四圍向內傾
但同糧船灣超級火山(1億4千萬年)時間相近, 篇文估計九龍破火山口都係1億4千萬至1億4千2百萬年左右嘅事

每個新市鎮都有條工業村
想人留係嗰區返工，雖然唔多成功

大陸佬緊係唔比

同大家講香港有火山，樓價會唔會跌

有核彈都唔會跌

英國二戰之後十年都係靠主要戰勝國嘅名吊命
到蘇伊士危機就決定左佢真係再充唔到落去
感覺係到福克蘭先恢復返少少
好似由一線頭跌到一二線中間

係英「皇」道 King's Road
金鐘道係因為拉返直咗條路先有呢段路
原先係屬皇后大道東嘅 不過工程完咗就改作金鐘道 Queensway到依家

香港有個小西湖
二三十年代好多人去旅行
不過因為太靜成日有人打劫同浸死過百人最後政府61年封咗

入口係畢架山峰同歌和老街油站之間

浸死過百人⋯⋯

2047年後，d人：
香港係一個曾經講方言嘅地方，佢地係唔識中文
個隻方言叫粵語
同埋201X年-202X年個陣有班叛亂者想分裂偉大嘅祖國
佢地都係因為受到西洋鬼子嘅洗腦，追崇d冇用嘅自由同民主

我之前見樓下有港督明信片
有一日收工心血來潮想買
同職員講佢唔知咩叫港督

佢操流利廣東話可能廣州新移民掛
突然覺得個世界顛覆左咁

咁撚大獲

港燈有條南風-柏架隧道, 差唔多成6公里遠

香港島起東區走廊前,
政府諗過用山上天后廟道一直駁去筲箕灣
天后地鐵站留仙街個位 預咗做天橋

1. 怡和以前靠販賣鴉片起家

2. 廟街中間斷開係因為以前係兩條街嚟，以天后廟為中心，分為「廟北街」同「廟南街」，後尾先至合二為一

3. 1851年香港已經體現出司法獨立，中國人徐亞保殺醉酒鬧事既英國軍官一案中，無視歐人社群對徐亞保處極刑既要求，請辯護律師幫徐亞保打官司之餘，最後判刑亦根據事實

英國好多殖民地已經獨立咗，還香港都係大勢所趨，佢只可以揀還比咩人

賽西湖?

嗰個位好似有個舊既火車隧道咁上下既入口?

No No No
賽西湖係寶馬山
小西湖係筆架山

低你老母端

保良局當時喺東南亞幫搜尋親出曬名 連日本天皇都送咗一塊銀造嘅碟畀佢
係日佔時期嗰陣時佢地係日軍要強行衝入佢哋總部嘅時候show咗塊銀碟比佢地所以佢哋 逃過一劫同埋喺日佔時期中可以運作落去。
而家塊銀碟仲喺保良局博物館入面

依家啲墳放到咁上下年份，無人認都會起番出黎

I will fight it out!

有冇人記得起青馬大橋個時發現附近有老虎

另外有冇人聽過高陞戲院個雞人傳說

都睇過有關資料
拎把槍衝出去戰至最後一秒
當時死後連日軍都佩服佢, 有埋葬佢

好多人好英勇咁為香港付出
偏偏冇乜人知 冇乜人記得, 而家反而比d支那契弟認屎認屁

鬼故post睇到多過歷史post睇到

係咪太耐冇聽呢個字
忽然間load 唔到

好似宜家嘅白鶴汀街(UA地盤)就係當年機場條跑道

果兩本中學level
初學者可當教科書睇
睇埋西方學者寫果啲會見到唔同立場

呢啲一定要教育佢

我聖誕屎忽痕走左去西灣墳場搵佢
先發現76年前嘅同一日香港向日本投降

唔少鬼佬特登去睇
本地人通常行完山路過去睇
入面真係靈氣迫人

有鬼用咩 自私自利唔團結eq 低

香港真係一個好有趣嘅地方
係香港人都有責任去記住呢度啲一人一事一物

依個應該唔算太冷：
一戰後嘅香港娼妓曾經係合法，當年喺石塘咀一帶有好多妓院，塘西風月依四個字都係由此而來。

英軍當年佔領港島之後喺佔領角以西起咗個軍營練兵，所以果度叫西營盤；亦有說法指當年張保仔曾經喺果度有過基地。

未填海前由西向東望銅鑼灣一帶有個位特別突出，故名東角，亦即係今日Sogo隔離條東角道。

好大機會被遺忘 學校唔教

同埋一開始九龍同新界嘅問題就注定左命運
就算英國想淨係留港島 偏偏港島因為北岸嘅山唔夠九龍果邊高...淨係留港島又係唔現實

所以依家每年年尾嘅悼念都會去 要多啲人記得佢地

米泰華拉（英語：Dorabjee Naorojee Mithaiwala），印度帕西人，澳門、香港與印度貿易的富商名人。米泰華拉是古波斯的拜火教祆教徒，當年是香港有名的教派，與麼地 、J.H.律敦治、碧荔等是同一宗教 [1]。米泰華拉約1852年從澳門移居香港，是天星小輪之前身九龍小輪創辦人。同時約在1870 年左右經營香港島和九龍半島多座酒店[2] 。

靠我地自己黎囉
同埋真係要出街行多啲
睇到實景個感覺真係唔同啲

Gander
救傷兵最後比手榴彈炸死

以前既大圍

下邊係呂樂探長既山莊

舊時有呢 D 稱號 香港八景, 新八景 咁

戰前香港八景
旗山星火; 仙橋霧鎖
鵝澗榕陰; 鴨洲帆影
赤柱朝曦; 扶林飛瀑
鯉門夜月; 浪灣海浴

一年前嘅 Post

係咪有泳池果度？

溫尼柏營A連在渣甸山崩潰之後，由連士官長約翰·奧士本率領撤退。當時第228聯隊第1大隊的士兵以手榴彈向A連攻擊，卻被奧士本全數擲回。後來奧士本無法撿走最後一枚手榴彈，在警告同僚後撲向手榴彈，犧牲自我保護全連，而A連殘部最終向日軍投降。戰後奧士本獲追贈英軍最高榮譽維多利亞十字勳章。

屌所以一直都覺得打仗好撚得人驚，真係人都癲

求名

係呀,依家得番城牆個入口

(圖片來源﹕Library and Archives Canada)
Gander

加拿大拍架，叫Heritage Minutes
search Historica Canada - Heritage Minutes 就有啦

而家粉嶺仲有條路叫靈山路，嗰度有條靈山村，唔知舊靈山係咪就喺附近？

赤柱個美利樓以前本身係中環
搬個陣用樹木做底慢慢碌過去赤柱

佐敦谷水塘於1980年代初被水務署荒廢，由於沒有其它部門接手，以致污水滿溢，養蚊為患，四順建成公共屋邨後被下令填平，佐敦谷北面一帶成為了日後的佐敦谷堆填區，但其後區內居民不斷投訴蚊蟲大量滋生，才發現水塘根本並未被填平而成為一個水坑，直至1980年代末期才被完全填平。

祆教墳場（Zoroastrian Cemetery），又名波斯墳場（Parsee Cemetery），是香港一個私營墳場，位於香港島跑馬地黃泥涌道近養和醫院一帶，於1852年落成，為南亞祆教信徒（帕西人）在香港下葬的地方。門外立有「此園內係巴士國人所建安葬本國之人」的標示（「巴士國」即「波斯」）。

點碌呀
係一磚一木mark低number 運過去重新起番架喎

笑撚到

其實係大約帝都酒店/UA到文化博物館一段
不過因為颱風溫黛而浸咗個機場

屌你老母啲蚊實好撚得人撚

鬼佬有d建築真係咁搬
不過美利樓唔係

其實當時國民政府派咗隊情報工作組嚟香港，喺八號開戰之前一兩日發覺到日軍有異常行動，令駐港英軍可以嚴陣以待，不至於俾日軍突襲。當時有班黑社會想趁亂搞事，威脅殺晒啲歐籍婦人，係陳策同警察處處長同班黑社會傾掂數，容許佢哋以收港府保護費嘅形式，而殺停佢哋嘅行動

另外陳策fake港府會有一個師嘅國軍喺惠州衝落嚟香港解圍，大概預計喺二十六、二十七號到，不過當然呢隊國軍連香港嘅鼻毛都掂唔到，亦都冇同守住侵港日軍後邊嘅荒木支隊交戰。係咁嘅情況之下，駐港英軍都可以守到十八日

82年拆咗之後mark曬number放入大潭倉庫
隔咗超過十年先喺赤柱起返
講開美利樓有樣嘢幾得意
當年拆完嗰八個煙囪唔見咗
咁啱高街精神病院個煙囪係同一款
所以依家美利樓頂嗰八個煙囪其實係借嚟用嘅

當時日本仲有絕對優勢(人數、空優)
守軍仲可以瓦解日軍幾次攻勢
所以絕對唔係揸流灘

有邊兩位港督曾經遇刺？

第一個係1856年「毒麵包案」主角港督寶靈，當時英國統治香港無耐，香港華人同英國人關係惡劣，有人就係麵包落砒霜下毒手。 當時由一間辦館獨家供應全港400多名居港英人，而華人係未識得食麵包嘅。

當日英人如常早餐食麵包過後嘔吐大作，連港督夫人都中毒昏迷。督爺符碌，咁啱果日無食麵包就逃過一劫嘞
幸好事件無造成死亡（唔知因為搶救及時定落毒劑量不足？？），但都造成好多英人身體嚴重受損。承包麵包供應嘅辦館全體人員通通被拘捕，但因證據不足而無罪釋放。

其實都幾癲，1910年代半山已經起晒樓，30年代山頂都起晒樓，加列山道、山頂道，
當時建築技術無而家咁勁都可以起到咁，其實真係好神奇。

其實即使到而家我都覺得半山區係好神奇，近幾十年起既棟棟幾十層，
相信無咩地方會在山圾起一棟幾十層既樓，仲要全部都係幾十層

喺十八號日軍登陸嘅時候，皇家海軍嘅魚雷艇曾經出動突擊喺港島東區一帶登陸緊嘅日軍。亦有指日軍嘅制空權並無帶來太大嘅優勢，因為空襲成果不彰。

英軍面對日軍步步進逼，亦試過幾次喺淺水灣道嘗試打返上黃泥涌峽，圍困喺赤柱嘅部隊亦曾經嘗試打返去大潭抽水站。

不得不提係守住北角發電廠嘅曉士兵團，認真發揮騎士精神，面對日軍包圍，半吋不讓。

作為香港人一定要認識香港保衛戰

講利益啫，中國要收番香港，枱底比左咩得英國知

以前 d 軍人好撚勁

一直都覺得舊時英國啲工程好撚勁
開山劈石樣樣都搞得括

冇Road?

冇

巴打個page

中文都係有路
連中文都無同道路有關既字應該係 己連拿利 Glenealy

無錯，係既有趣

共濟會

見仲未有人講
中環匯豐總行係砌積木咁砌出黎
支撐結構係哂個殼度
理論上可以成座拆件搬走搵地方再砌過

青山公路近三聖有舊大石
原本諗住炸左佢起青山公路
但石就炸唔開仲怪事連連
最後就彎左入去繞過舊石
而家舊石仲係路邊

第二個遇刺嘅港督係梅含理 Francis Henry May，1912年7月4日梅生帶同妻女乘坐八人大轎去大會堂宣誓就任（無錯，係抬轎，當時未用車），當駛經太古大廈附近，一名青年突然撲出向大轎開一槍，好彩佢技術麻麻無造成傷亡，青年梗係即時被軍警制服。（情節咁似甘迺迪遇刺嘅？ ）

原來梅含理早係1893年出任過警務處督察，大力掃蕩黃賭毒，得罪唔少有勢力人士。行刺嘅青年係因為老竇之前開賭被黑警拉左，打算隊冧梅督報仇雪恨。呢啲先係真勇武

屌你老母 第一二代都靚到痴線

點解以前香港可以咁靚

[經典回憶] 1986年 - 匯豐銀行新廈的發展歷程

呢段片講點起匯豐總行, 點拆舊, 設計, 點起

嘩，估唔到果度有大酒店

起青馬大橋果陣 9x年喎
未聽過

norman foster

永別亭講多d thank you brother

大酒店 就係集成隔離藍球場果個位.
舊時藍球場隔離有間石廠, 再過少少有棺材舖

之後大酒店就搬咗落北角

未起沙田馬場前
賽馬用ge純種馬馬房就係跑馬地山光道
個時每朝就有馬伕拖住隻馬由山光道行行人路落馬場晨操

真係歐洲國家既首都咁
點解保持唔到

中環係經濟中心，要起高樓大廈。

不過唔拆應該好震撼

可能記錄冇咁仔細或者係平行形泊位碼頭? 唔知喇

當年車牌既發牌警司係HK 字頭用完之後 寫左XX 上去...意思係任何一組英文字母
點知下屬誤會左 真係出左XX

感激不盡

唔知算唔算少人知 佢90年代初有打算過黎香港大球場開dangerous tour其中一站 百事可樂都賣哂廣告 但最尾取消左

係沙田馬場 sor

講中你老母身份?

好似南宋 屯門已經叫屯門

中間讀書係教 屯兵之門 咁既意思

中學, 自膠

節錄自 吳昊《老香港 鏡繪浮生》
吳昊嘅香港掌故書好好睇

可惜呀！

彩雲邨舊清水灣道以前有間阿波羅雪糕屋，應該都響果度好幾十年(近年搬左上二樓)
所以去開果頭，你同的士司機講阿波羅落
老一輩果啲應該郁個係邊度

好想有圖

其實好多人以為成個陰澳都比迪士尼改咗做欣澳，實際上只有樂園一帶先改咗名，海邊鹿頸村一帶都仲係繼續叫陰澳

利申係迪士尼返工

一直都好想知大嶼山雞翼角係咪香港嘅外飛地

1可唔可以講多少少？

書局見到有本新嘢叫咩散心文化導賞，你都可以睇睇，好似專講中上環啲舊嘢。

大球場有噪音管制
94年譚伯喺嗰到開左個細細聲演唱會

陰澳係地鐵站嗰邊
樂園撻地本身叫竹篙灣喎

楊慕琦計劃

滙豐嗰座野咁砌好似係話用嚟防大陸佬，有咩事都可以即拆搬返去英國。有錯請指點，我都唔係好記得係咪咁

講錯，應該話係欣澳站一帶

睇地圖會發現同鹿頸村隔咗個海灣，個海灣都仲叫緊陰澳灣。

有冇人知點解小西灣喺咁東面會叫小西灣

曉士兵團都年過55歲
一行36 人死守北角發電廠
甚至同日軍打白刃戰
入面全部都係香港有頭有面嘅貴族
抱住西方貴族精神，即使喺香港淪陷嘅時候
都要為自己嘅國家同子民奮身一戰
呢啲真係歐洲貴族獨有嘅寶貴文化

本身係叫小柴灣，因為客家讀法先變咗小西灣

但係西貢同東涌點解又會係咁叫？

即係西灣河係柴灣河？

係，但根本就多餘

明朝嗰時嚟進貢嘅船隊會去西貢一帶落腳
嗰一帶地名叫下叫下變左西貢,即係西洋來貢咁解

東涌係指河涌嘅東面
西面就叫西涌,後尾班村民見東面撈得起
索性將成個區叫做東涌

機場跑道的位置(圖片來源﹕)

溫黛浸爛左個機場之外，仲浸死左附近好多村民

（圖片來源﹕華僑日報1962-09-02）

講開又講
「磡」、「埗」、「涌」
呢3個字都係廣東地區先有

張敬軒《櫻花樹下》
有句「如有天置地門外 乘電車跨過大海」唔係9up
電車公司以前真係研究過起跨維港ge橋，由中環置地廣場個位搭電車過海

對國民黨就咁決絕
對中共就瀨屎咁
英國

冇人講利舞臺？
想知利舞臺歷史

佢出面用啲大型鋼支架，將後樓梯改左響大樓兩邊，身在大廈入面可以見晒成個內部，仲有啲地板下嘅結構方便部門換位置都係好先進嘅設計

民國復興求你走啦

果時岩岩戰後西貢算係偏遠地區，仲有零星大陸落黎既游擊隊同埋土匪，加上西貢公路未擴闊，入西貢閒閒地都要半日。

淺水灣都係，Repulse Bay 係紀念英國戰艦HMS Repulse

所以有呢種情操嘅，先可以稱得上＂noble＂…老豆有錢有地位就當自己係貴族嗰呢…我呸…

樓上個傻佬係到洗版, 屌

其實香港保衛戰拍電影應該都幾好睇

會比人拍咗做共狗解放香港

香港有紀錄以黎最低溫係1893年既0.0度，最高係2017年既36.6度。（氣象站為尖沙咀天文台，1884-2017）

諗起Dunkirk入面，個阿伯同兩個𡃁仔，揸隻木船仔過大海去接英軍撤退…

唉…如果今日嘅香港，一定大把出賣自己友嘅港奸…

係, d字on screen 仲長過你碌迷你賓周

好好睇
有無爸打繼續

乜你覺得講野斯文d就冇人認得出你呢隻五毛狗咩?

同你呢d老母俾狗屌既人講尊重?

講開香港保衛戰，當時九龍淪陷嘅時候有班由黑社會組成嘅勝利友喺旺角太子一帶搞事，搔擾撤退緊嘅英軍，之不過當日軍入城嘅時候，呢班友就猶如condom咁，畀日軍鎭壓

呢班友仲痴線過日軍
睇過書話佢地特登晌路中心放火
再趕哂條街兩邊D樓既人出黎逐個老笠
冇錢比就掟條友去堆火度BBQ

出殯遊街

舊時香港人出殯流行遊街示眾

如果大家呀爸呀媽上左年紀，可以問下佢地有無印象，因為出殯嘅儀仗樂隊一行數十人，打鑼打鼓，浩浩蕩蕩，嘈到拆天，好誇張，慌死人地唔知道咁，有目擊過一定有印象

仲有一樣好矚目，巡行隊伍中間有十幾個人「抬亭」，即係抬住一個擺放大大小小花圈+死者遺照嘅一座木搭建嘅「小亭」，擔到人腰酸背痛幾日，「慘過抬亭」呢個term就係咁黎

不過自五、六十年代起，警方唔再批出遊街許可，出殯遊街晚晚絕跡了

睇黎大家鍾意睇香港戰時、香港保衛戰多啲，對舊香港嘅民間風情小掌故興趣不大，sor

明明個post主題係香港冷知識/ 有趣歷史
有趣歷史明顯係要有趣，簡潔，易入口啦

仲會搭棚 運幅棺落樓

民間風情小掌故
有興趣

屯門全名係屯田防衛的海門

呢個真唔太知，thanks補充
真係超誇張，勁阻街

呢個又係唔知，個名好長

另外，我有聽過屯門曾經有稱為"屯門澳"
但我唔肯定「屯門澳」會唔會只係「屯門」嘅其中一部分 (青山灣???)

(另外下面講荃灣好搞笑地描述成"將來頗有發達之希望" )

南區人應該會熟少少：
開埠初期喺香港仔曾經有一間造紙廠，紙廠為咗有足夠水源應付生產需要而喺興建咗一個私人水塘。

後嚟香港島人口日增，政府就收購咗個水塘，成為今日既香港仔水塘。

香港仔填海之後，政府就將其中一條街改名為洛陽街，取自「洛陽紙貴」，附近幾條街就順勢用幾個中國城市名命名。

喺鴨脷洲，曾經有過山明街同水秀街，取自「山明水秀」，不過起公園時水秀街就冇咗啦。

鋼綫灣真係啲好多「鋼綫」，不過係海底電纜。

呢本係咩書?

搭棚搬落街我老豆有講，佢過老一輩既人唔鍾意係醫院死，話死左個鬼魂會唔識番屋企，通常就死彌留緊果時就會番屋企等死

ic

睇緊書，如果有機會post多少少

講開屯門，青山以前係叫杯渡山，有一座杯渡禪寺，個典故大致係話個高僧可以坐定企喺個杯度渡過條河，所以後人叫佢杯渡

牛池灣以前叫牛屎灣，後嚟美化成牛池灣

《香港地理》
係30年代提供比小學生嘅教學補充書
有日係lib見到影低幾頁，不過喺參考書唔比借出

喺呢本

商務出既香港地理，好似係香港第一本地旅遊書

商務出既香港地理，好似係香港第一本本地旅遊書

Why not both

咁真係堅攪事嘅廢老/廢青

Godber以外嘅貪污警司：韓德

有本《香港指南》好似仲早過呢本

自 先，我記錯左呢本係香港指南，因為個封面差唔多 2本我都有買

買咗冇睇
香港簡史都好睇

唔記得聽邊個節目講 係香港保衛戰期間 日本仔係梅窩滅村 一個不漏 所以依家係冇真正嘅梅窩原居民

可能有錯 有錯請無視 先自膠

聽講過以前有人過咗身，棺木會放屋企，出殯時會由窗或露台滑落街

係廣九鐵路定係九廣鐵路呀？
我都唔記得了。

點解咁大個棺木會放到入屋企？
同埋點解會放喺屋企嘅？
條屍呢？

香港教育真係屎片黎
歷史科應該要學呢D至係

周圍殺人放火係講緊英軍撒退左去港島
而日軍未到嗰段真空期

希望佢快D死全家

運頭塘

好慘

唔好話60年代，我小學90年代初，喺類似舊牛頭角上下村嗰啲6層高火柴盒小學上堂。呢啲小學會痴住個籃球場。

有一日，發覺個球場搭曬棚。第二日，就有副棺材係到。仲要擺足1個星期⋯⋯⋯

嚇死人

係公共圖書館黎

香港指南 我有 超詳盡十足十而家嘅旅遊書咁，仲有巴士各路線schedule，而家睇返體驗到滄海桑田既感受

周樹佳d 書都得

咁個私人水塘都好大下

仲有呢本
香港的地名與地方歷史
分兩本講哂香港島九龍同新界地名同街道
不過立場又係有啲親建制

好似呢類儀式，依家仍然會喺台灣出現…

唔洗理D知名五毛狗

高質留名

即係而家嘅香港仔下水塘

講開香港仔，而家香港仔中心個位喺1860年左右已經係船塢

講開香港嘅供水，而家嘅寶雲道其實係供水去港島北岸嘅輸水系統嘅一部份

嗰嚿石唔好話炸，我聽返嚟嘅版本就係一開頭諗住鑽開佢然後分批拎走。但一鑽嚿石就出血，咁就無奈停工揾話事人。傾咗輪話事人企硬話繼續，一再鑽多陣就收到電話話佢嗰仔比車撞…到最後就冇人再郁嚿石。
我都係聽返嚟…我係偏向相信。

船塢去到70年代結束營運
個位廢左成十年先拎去起香港仔中心

以前避風塘啲艇泊到去黃竹坑
但係唔知咩事有親大鑊野都係晌嗰邊
又山洪暴發又火燒船

最神奇嘅係成百年前已經預知左香港有公廁陳寶珊，起左條寶珊道紀念

其實我心底一直都有個疑問，就係當年立約點解寫99就當永久 加多個9都好丫!
如果當年立新界租約係永久嘅話唔知而家會係點…(FF mode

當年好似話99年意義就係永久

當年其實仲有好多貪污野冇浮上面，浸大杜葉錫恩有好多紀錄。
同埋其實當年麥理浩曾經講過貪污係中國人嘅問題，只係當年godber一出，迫到麥理浩要推icac

當年警貪好比巴士，警察只有3個選擇
1）上車（一齊貪）
2）唔理
3）阻擋嘅只會比巴士碌死
當年有唔少警察本身唔貪（例如上面post過嘅韓德），只係最後人工太低迫於無奈，走上貪污之路
韓德當年仲要同葛帕坐隔離，一齊飛黎香港

幾多年都冇分別，當時時勢黎講，英國已經唔係日不落帝國，解殖係遲早嘅事。

唔同，英國喺二戰無錯係衰落好多。

但放棄殖民地嘅原因，係因為呢啲殖民地好多時要花英國嘅錢去維持。喺咁艱難嘅時間，英國根本冇多餘錢去維持佢地嘅殖民地。而且，好多呢啲殖民係反英國政府，例如印度，非洲等地。

香港相對唔同，因為老早已經自負盈虧，某程度上冇乜點用英國錢。相反，經香港帶俾英國嘅經濟利益更加多。

而且，香港反英情緒相對低。所以，如果唔寫99年，而係寫999年。香港依家可以仍然係英國殖民地。

不過～呢啲都已經過左去～

依家隔幾日大潭水霸就會塞車，當年冇bam你話幾好呢

兩睇啦
起得成可以分流到淺水灣赤柱出市區嘅車
唔駛塞香隧
另一方面引哂班假日撚渣車走入去塞
除非同時將大潭去赤柱甚至淺水灣一段變哂做四線

高汁POST留名

以前政府唔要求帶身份証出街，身份証係張紙，用黎迷統計人口，直至1974左右，好多大陸非法入境者，黎香港做黑工。港英政府不時會到工作地點check有無黑工，所以香港人會帶身份証返工。八十年代都係check II

大埔：碗窰

明期中期，大埔既碗窰，有數百位陶瓷工匠，每天開採瓷土、磨碎原料、加工上釉，燒製成青花瓷器，年產 40萬件！
當年瓷器出產不只供應本地，還遠銷中東、東南亞

海上絲綢之路，香港大埔都出現過

啟德遊樂場，大圍娛樂城（青龍水上樂園），荔園，橋咀北海漁村，荃灣遊樂場

簡簡單單講下香港歷史

開左post 詳細d 講遊樂場

2. 其中一個堆填區就係藍田公園?

忠靈塔建於香港島寶雲山的山頂位置，即灣仔峽和馬己仙峽之間，約為灣仔至金鐘之間的對上位置。在當時未有高樓大廈的發展下，該位置在維多利亞港兩岸的大部份地區均可看到，建成後將成為香港地標。忠靈塔塔高80米，重900噸，以大麻石堆砌而成。

1941年12月25日，香港正式被日軍佔領。日本為紀念進攻香港時陣亡的日軍將士，便有興建忠靈塔的計劃。有傳聞指適逢香港被佔領前英國已有計劃於寶雲山山頂興建新的港督府，並運了不少大麻石於該址，所以日本當局因利成便選擇該址興建忠靈塔。但不能否認的是，日本當局的選址相當理想，因為該位置非常顯而易見。於是忠靈塔在1942年2月9日下午在寶雲山山頂奠基。

1945年8月15日，日軍向盟軍投降，香港重光，忠靈塔只興建不到一半。

1947年2月26日香港時間下午4時29分，忠靈塔被港英政府高調以爆破方式拆毀。原址的地基仍然保留至今，並於1951年興建金馬倫大廈，門牌地址為馬己仙峽道34號。

根據香港歷史學家吳昊所著的《香港掌故》一書中提及，日軍在興建忠靈塔時，連同一把長劍埋在塔底，以祝願皇軍能大殺四方。不過，這把長劍在忠靈塔被爆破以後，卻不知所終。

from wiki

我諗起支那依都喺斯里蘭卡租咗個港口99年 唔知佢哋幾時先識後悔呢

睇怕當年重光後都唔會有人認為個塔值得保留

yes,位置有係藍田公園至翠屏一帶，叫馬游塘西/中堆填區，遺址可以係將軍澳隧道收費廣場前見到
2:佐敦谷堆填區，改建左做佐敦谷公園
3:晒草灣堆填區，改建左做晒草灣遊樂場

唔係ban而係冇起

... 81號幹線咪係柴灣-黃竹坑囉

(圖片來源﹕工商晚報-1946-09-02)

忠靈塔被炸毀。(圖片來源﹕weshare)

原來去到咁遠
咁計劃係好似薄扶林道咁擴闊定係直頭晌海邊起條新路?

好似現址係山頂醫院，個Base嘅石砌建築仲係到。

印象中，香港電台電視部嘅香港歷史系列有講過～

沿海起新路

Sorry.... 我錯了....

第一次見到有圖

蔡元培葬係香港仔華人永遠墳場
楊衢雲葬係跑馬地墳場 但係一直都無刻名

舊7號幹線薄扶林公路就係濱海道路
原先都未必起東廊筲箕灣-柴灣段高速公路, 由柴灣道擴闊成內外快慢分隔嘅 signalized limited-access road, 好似以前有燈位嘅告士打道-夏慤道-干諾道噉(台北都好多呢啲大道); 81號幹線主要係原地削坡拉直擴闊做四線雙程分隔車道(D2), 只係柴灣-大潭段多橋同隧道而且好似有收費路段
詳細睇返 Hong Kong Long Term Road Study

你好似解錯咗?
維港大橋除咗多人知嘅鯉魚門,紅隧走廊,中環-尖沙咀之外, 重有呢條太子道西-青洲-堅尼地城 spiral/helical bridge

緊係拆啦

你啱
淨係睇左近大潭水塘嗰段會另外起新路同收費廣場，以為成條路都係新起

仲存在？？

唔啱咩 有冇人解釋下點解咁多負皮

有個諗法係吊頸嶺係照鏡嶺個客家之類嘅發音

跟住出埋倫尼麵粉廠單嘢，啲人就貪口爽變咗做吊頸嶺

安置咗國軍老兵，變成平房區之後先至雅化做調景嶺

蕭紅墓地被迫遷

講起民初名人喺香港嘅墳墓，唔知大家熟唔熟蕭紅？分享下

提到淺水灣好多人自然諗起張愛玲嘅名作《傾城之戀》，但係另一位才女蕭紅同淺水灣都大有淵源

紅顏薄命嘅才女文人 蕭紅(1911-1942)死後嘅骨灰有一半曾埋葬係香港淺水灣-麗都花園(依家位置不明????)，而另一半骨灰就由佢老公端木蕻埋喺西區 聖土提反女子中學一顆樹下面 (唔知仲存唔存在)
1957年，麗都酒店需要改建為其他用途，蕭紅墓自然無得留低，呢部分骨灰就被移葬廣州

可見蕭紅唔只生前身世漂零，連死後墳墓都被迫遷，無日安寧。

詩人戴望舒去完蕭紅墓後有感，創作左一首詩，寫得係咪好真摯動人呢？

〈蕭紅墓畔口占〉 戴望舒
走六小時寂寞的長途，
到你頭邊放一束紅山茶，
我等待著，長夜漫漫，
你卻臥聽著海濤閑話。

但1944年係《華僑日報》刊登時變成〈墓畔口占〉，刪去「蕭紅」二字，點解呢？因為當時仲係戰時，出版受日本人嚴格審查，「蕭紅」二字不得出現。寫詩悼念人都要偷偷摸摸，認真慘

香港村好似係指黃竹坑舊圍

大部份已經喺起隧道嗰陣拆撚咗

有無人解構下呢個塔喺建築上有無咩特色？

中環條己連拿利以前叫義律谷

基本上新界啲水塘，城門，大欖涌，石壁，船灣，萬宜，個底以前都係村

冇記錯嘅話石壁村啲居民好多遷咗去荃灣
萬宜嗰班去咗西貢市
大欖嗰班去咗八鄉嗰邊
船灣嗰班去咗大埔墟（寶湖路嗰邊）

根據香港法例第一條

係去到興發街

> 銅鑼灣(海灣)
#234有改返

想知咩原因BAM同一路冇再有人提過 (2015年先出修訂正式BAM哂成個計劃)
淨係擴闊黃竹坑赤柱呢段好過依家塞到仆街

而家西貢公路咪慢慢dual緊去西貢市中心...
支港2030+新南北走廊應該係道路計劃優先或者同新鐵路並行(因新界東北發展計劃係想北環線跨過東鐵綫唔直接同正線交匯), 新界中部東西公路東段緊接長山-龍山隧道(東部知識及科技帶冇show到東部走廊公路嘅可能)連接大帽山幹線("連接路"真係個公廁名, 乜柒都連接路); 個人唔覺得中部水域會有南北向隧道(不論鐵路道路), 起第二青嶼道路(cf "青衣-大嶼山連接路")較可行亦符合"走廊"個粗略嘅概念走向想達成嘅目的

我哋搵過資料，事實是這把劍並不是古劍，而是由日本「大日本忠靈顯彰會」率領香港鐵匠所鑄造，並刻上了 「禮聘刀匠菱苅鍛造」。

這把寶劍在1942年2月9日的奠基儀式中，先由香港的神社營造主任入箱，再由日軍總督磯谷廉介埋在地基深處。

資料來源：和仁廉夫，《歲月無聲：一個日本人追尋香港日佔史迹》

愈講愈冷

新機場西部水域機場(全新人工島或長洲/南丫島填海); 港共"中部水域)提過需要喺維港西部走廊提供多雙程三線/共十二線雙程(定十線唔記得)容量, 變相要兩條西隧; 鯉魚門大橋-81號幹線係有重提返嘅一個方案
個人覺得政府內部冇ban過成個計劃, 只係唔考慮到咁盡冇去諗
舊屯門繞道(現屯門東繞道)由屯門新市鎮規劃到而家都只係提過下, 作為原10號幹線替代走線

[edit]

現址唔係山頂醫院, 係金馬倫大廈

其實係答佢 香爐峯 但啲鬼佬唔撚識聽

上面張相係邊個位置？海灘更衣室旁邊？？？

病左無追post

聽日我又share 下冷野先

應該係，早幾年有報紙副刋報導過，大約十月圍城上映嗰排…仲有訪問楊衢雲後人…

另外，十月圍城電影裏面嗰個有錢佬角色，據講真有其人，暗中用資金支持革命…不過就無電影咁戲劇性，個仔要扮孫文個替身…

太安樓以前係有無敵大海景嘅豪宅

Sources: almok (筲箕灣及西灣河懷舊《附目錄507項/感謝傳媒推介》社區歷史研究)

港督Mark Young係繼1781年美國獨立戰爭嘅康華里之後第一個投降嘅英國殖民地官員

係殖民地失守投降先啱

真係滄海桑田

厭勝之術

土葬場 - 分區派位

唔好停！

無錯，分區派位唔一定淨係講小學，連土葬場都有。

舊時香港人唔興火葬，土地不足，好多人連葬身之地都無，陰功
1940年代，政府曾按區域規定土葬地點，好似灣仔太原街至西環一帶居民，死後規定葬係雞籠灣（查wiki係今華富、華貴一帶，依家應該好少人叫呢個地名）; 太原街至筲箕灣居民就葬係咖啡園（掃桿埔）或者柴灣。

所以現代讀書有分區派位制度，以前人死後都已經有！

上面提到咖啡園墳場有無巴打知仲存在？？

咖啡園墳場 係掃桿埔 大球場

正確

柴灣近峰華邨上山，近柴灣西引水道，有一條被附近居民稱為「猛鬼橋」的百年石橋。

該橋附近有一舊水務處宿舍，石橋估計為戰時或戰前時興建。據登山人仕所述，該「猛鬼橋」橋身有子彈痕，附近地勢險要，附近應該是戰時軍事碉堡，彈藥庫之舊址。

有在附近燒烤的人，曾經在夜間目睹橋上有日本軍人衣著的「人」在橋上揮手。鬧鬼之說甚囂塵上。

咖啡園墳場, 位置就後大球場後面山
食環署 公眾墳場

跑馬地馬場大火, 都係咖啡園墳場設咗公墓
法定古蹟 - 馬棚先難友紀念碑

邪你個頭咩，全世界最有影響力嘅兄弟會呀，唔識就google下啦

呢個夠冷
而家條橋完全荒廢就咁棄置喺度？

晨運客會行吓

支厭勝棒好似一路都係得蔣匡文講, 佢埋佢手上兩張相
好似冇其他人證實過

蘋果段片:

日軍其實喺香港留底唔少嘢:

1.落馬洲鐵坑山一支測量用嘅三等三角點

2.沙頭角日軍嘅機槍堡

3.南丫島防空地洞(唔係神風洞), 係索罟灣兩岸嘅山上面

4.南海神社石碑(現藏東京靖國神社遊就館)

日日追po了
Come on come on

上便有巴打講東京靖國神社遊就館

之前係到偷影左一張

淪陷當日報紙

呢個法定古蹟真係唔認識
好似好少人睇過
得閒去望下

個時去剩係為咗睇塊石碑
冇全部展品仔細睇
miss咗張報紙

個館都叫幾多野睇

主要講日本近代戰爭史
慢慢睇都睇咗成兩粒幾鐘

以前南海神社塊碑重有個鳥居喺隔籬
後尾軍營重建，鳥居拆咗，
石碑還返畀日本

好多年前睇高登話耀東後山有條吊橋
好似話以前英軍訓練設施
有無人聽過?

呢個唔知算唔算冷門景點
上觀塘配水庫

細個成日同屋企人行上去～～

細個個時記得藍田公園一帶好多垃圾車係堆填區

中,上環,香港島個邊應該有唔少有趣歷史

講哂都成百幾年歷史

如果大家想睇炮台遺址可以去油塘魔鬼山炮台

入面有幾個金塔

其實藍田公園好大同埋好深，都睇得出係堆填區
佢成個公園都係得碧雲道做主要出入口，但係就好深，
最高果度好少人行入去，夜晚幾恐怖

入面仲要有座廟

好似可以行到去安達臣道

可以行去馬游塘，但正常好少人行

星期日先行完

細個記得個藍田公園入便有間酒樓

上星期日行去睇已經變哂回收工場

仲係藍田公園見到野豬

最高你講係邊到先?

就係夜晚靜所以上年先有人係到殺左個wargame友

上次去都feel到好陰涼 個邊D樹又高又密....見唔到陽光咁

藍田公園係part of 衛奕信徑

可以行去到好多地方

咪公園最高個位，出去馬游塘果邊果度。
諗起活塞男

藍波Check波係香港先有 因為以前啲人整個波啲氣壓 係check個波有冇野

補充一下：最早應該係五代十國時期，南漢嘅君主喺大埔設立「湄川都」，仲喺附近招募左三千幾名採珠奴。

而佢地採珠嘅方法係綁條舊大石喺身，潛水採珠，所以當時浸死左好多人。

其後喺唔同朝代都有停止同重新採珠，但喺明朝就因為珠穫大不如前而永久取消香港嘅採珠活動。

比返link先

案發經過

係咪驚國民黨殘餘部隊係香港起兵

好似以前入新界係要去備案架喎

油塘個邊一向係國民黨勢力範圍黎架啦

藍田都有少少

係梅窩事件，係日軍投降之後發生，當年有班東江蹤隊既人搶先過英軍去大嶼山受降，最後唔記得咗做啲乜搞到日軍要係梅窩大屠殺

藍田以前好誇張～差唔多所有公屋都掛曬青天白日滿地紅旗，慶祝雙十節。

以前未俾中國殖民之前全香港都係咁架啦, 除左北角

厚德村

以前既調景嶺山區年代仲勁

下面張圖係調景嶺舊況

都係調景嶺，其實就咁用呢d圖根本認唔到係而家既咩位置，點解可以變得咁勁

衛奕信徑第三段墳場路入口個地圖仲有調景嶺平房區嘅存在

不過幅地圖同時出現油塘站

講多樣嘢
上網睇到，wiki都有寫

以前安達臣道係通到去油塘（可能係for魔鬼山炮台）
油塘去將軍澳墳場嗰條通道以前就係安達臣道嘅一段

好似喺91年除名

紅山半島應該全香港飲唔到東江水嘅地方

大澳飲水澇漕

下面果張應該係健明村彩明苑一帶

呢舊石都聽過
但想問個舊石個位置係邊到？

青山公路往九龍方向，三聖邨巴士站隔離

補返啲圖先

有冇人講吓啲星球街名？

條命我㗎

1842年2月，香港開始建築位於海旁市中心的第一條馬路，為紀念維多利亞女皇，叫Queen’s Road，起點在水坑口街。維多利亞女皇是「女皇」，應譯為女皇大道，但當時的翻譯員把QUEEN誤譯為「皇后」，所以得名「皇后大道」。港英政府曾於1890年澄清，但由於已沿用幾十年，所以亦無意更改中文譯名。其後皇后大道再向西區伸展，就分稱為皇后大道中及皇后大道西。最後再向東伸展到灣仔之一段，叫皇后大道東。

南Y島個地洞入面有幾群老鼠

間酒樓好似叫富城大酒樓 啲馬拉糕好好食

最早開發是在打鼓嶺蓮麻坑的鉛礦，於19世紀末由葡萄牙人經營開採，政府於1925年批出採礦租約，直到1940年戰爭爆發前已開掘約2,100米隧道，戰後直到1951年才由不同承包商恢復開採，惟因鉛價下跌及成本高漲，礦場於1958年關閉，而採礦租約最後於1962年屆滿；沙田針山在1935年發現鎢錳鐵（Wolframite）礦，並於同年發出採礦牌照，鎢價於韓戰時期急升，包括有牌的鑽井及無牌的地面挖掘的採礦活動因而得以擴展，直到1967年鎢價下降才促使礦場停業；而較有規模的是馬鞍山的磁鐵礦，該礦早於1906年至1949年間已有小規模露天開採，1953年開始地下開採，直到1960年代至70年代達到全盛時期，平均年產量往往超過20萬噸，而1970年代早期更一度高達40萬噸，運往日本提煉，惟因1970年代中期全球的鋼鐵需求下降，加上新開發的澳洲大型礦場競爭，該礦場已經於1976年停產；[4]大磨刀的石墨礦於1952年開始作地下開採，初時以人手發掘，礦石運上地面後露天分選及風乾，其後才引入機器，直到1971年因礦坑深入地底深處，導致成本高昂不合符經濟才告停業，而採礦租約亦於1973年屆滿。此外，大嶼山沙螺灣有極小規模的鎢礦。另外，19世紀末在大嶼山梅窩有銀礦灣附近曾有礦洞進行開採工作，實際上這礦洞生產的是鉛，但鉛礦當中含有小量銀，故得銀礦一名。這些礦藏經過小規模開採，但均已停產。

唔記得左添 source from wiki

細個係個到飲過茶

咁多年回歸自然
乜蛇蟲鼠蟻都有

睇吳昊本書講香港女人隆胸、假狗掌故，笑死我，得閒再post上黎

清朝有兩位私塾老師寫咗首詩關於以前香港每個地區啲特色

瀝源洞裏樂從融，人住同安化日中；
聞道約中多好景，拾年壹醮舞金龍。
大圍風景實如何，村裏人居離姓多；
耕著田心逢稔歲，社前醉唱太平歌。
勝蹟堪傳是隔田，峰前背子石相鄰；
望郎歷盡艱辛苦，志節如同鐵石堅。

車公廟畔水洋洋，徑口林深草木荒；
共說神靈多庇佑，五更鐘響即焚香。
沙田頭又值年豐，作壆坑源水蔭涌；
直對沙田禾麥熟，家家相慶賦千中。
風光鬧熱是圓洲，客似雲來載滿舟；
遙望插桅干插處，小灘多石亦無憂。

呢樣野唔係咁關事
話說小弟就係英國醫院做allied health ge今日assets 一個90幾歲嘅阿伯 佢知道我係香港黎之後就係咁同我講佢當時係香港打日本仔啲嘢 仲話佢哋撤退嗰陣時候啲加拿大人仲喺度守住

YES

好多謝佢地

加拿大少年兵真係畀左條命香港

快幫佢紀錄低，呢類oral history 人一走就無左啦，講67暴動套紀錄片都有幾個英國警察訪問完就走左

好似叫做沙田竹枝詞

其實入面大體都保持得幾好，同有好多位係好明顯要亞洲人身型先入到去，仲有啲放武器既暗格，無記錯好似有三個入口

喺咪菱角山? 好似有兩個洞
最出名應該係呢兩個, 有行山友會去玩
利申未去過

Gwulo班人都揾咗唔少疑似日軍防空洞

仲有首叫新界九約竹枝詞

地點就唔講喇，有興趣自己搵啦
應該得一個洞，但有三個出入口互通

1）香港分區同身分證概念係日治時期學返黎的
2）維港以前一直有潛艇秘密進入香港
3）除左沙田 清水灣都係新機場預選地點之一
4）1910年代九廣鐵路香港段有兩條走線選擇
一條係依家去沙田，大埔 一條係沿荃灣，屯門，元朗上
5）當年九廣鐵道筆架山隧道工程規模係亞洲第一

第二點唔係都市傳說嚟咩

3. 吐露港, 唔係沙田; 孟公屋
4. 九龍電車有諗過好似西北輕鐵噉北延起到深圳做Interurban, 因會同KCR競爭作罷

3. 重有提過南丫島, 后海灣

咩國籍嘅潛艇先

講錯
但沙田之前有機場 到6，70年代先無

係20年代有打算做一條過海大橋連接九龍港島
上面有電車路
將電車伸延到九龍 一條經彌敦道 一條去啟德

冷戰時期 資本陣營
有個守則係如果海底隧道俾潛艇撞點處理

1993年嘅港台片, 講調景嶺
裏面有陳玉蓮 同 周潤發

再造的空間 - 調景嶺2.3事

講開匯豐 以前港督府 真係有打算起隧道直接駁去匯豐地底 方便港督走嗰陣將黃金拎走 後來資金問題所以起到一半無起 個出口而家喺下亞厘畢道

[edit]
啟德機場近間距平行雙跑道:

ASTI sites (其實我記漏咗有個喺城門河口/現沙田海):

ARAS sites:

沙田的係軍事機場，到1962 年比溫黛浸爛左就無再重建返啦

長洲 南丫島

調景嶺精神

香港係英國其中一個重要軍港，有英美潛艇嚟都好正常，二戰前香港直頭有潛艇分隊長駐
不過海底隧道就好難會俾潛艇撞到，隧道起嗰陣係埋左落海床下面

頭先wiki 何啟 (啟德個"啟")
睇睇下好多熟悉嘅名
雅麗氏(那打素醫院全名) 麼地 律敦治 遮打 等等
全部係讀書時期都冇教過咁滯

香港有超過十萬人嘅俄羅斯帝國難民後裔長住
直到八十年代尾先陸續搬走

香港原本係真正嘅多種族共住嘅地方
唔係而家咁嘅九成East Asian

斧山道嘅英文譯名係Hammer Hill Road,但應該係Axe Hill Road
錯嘅原因係當時嘅繙譯官(唔記得咗係繙譯官定係啲師爺,請指正 )手誤譯錯 (呢個應該好多人都知 )
另外，香港歷任港督多數都有一啲建築物/街道都係用佢哋嘅名命名，唯獨楊慕琦同肥彭係冇呢種待遇
洋紫荊學名係以卜力爵士命名

但係咪都話滙豐地底都有條秘道通去唔知邊到？

仲通去到個海到...好似係

留名學嘢

有人話匯豐底有條隧道出海, 但係用嚟抽海水幫冷氣系統降溫

正解

傳說係去到灣仔碼頭上船定潛艇走佬

見到有巴打講到潛艇
就諗起大潭無字碑係潛艇用嘅鳩估都市傳說
實情係用嚟畀船隻校正羅盤, 兩支石柱嘅經度係一樣

"他便逐年翻閱工務局報告，發現1910年時，文獻記載着「要在大潭灣興建兩支永久石柱，作'"船隻調校羅盤」的字句，從而找出石柱是海事建築的真相。"

而香港啲古建築嘅石柱成日搬嚟搬去, 例如

好多歷史post都有提及嘅第三代郵政總局
拆咗之後剩低咗四支門柱
有人捐咗呢四支門柱畀嘉道理農場
而家放咗係農場入面叫"四柱擎天"嘅景點

另一個比較多人知嘅
尖沙咀火車站拆咗之後剩低咗六支裝飾柱
搬咗去市政局百周年纪念花園

九龍公園兩支余仁生石柱
來自上環嘅余仁生總店(今日中環中心)
總店重建個陣建築師馮永基路過見到, 問業主保留返
先暫存係科學館
後尾再放喺九龍公園

以前雀仔街, 今日嘅朗豪坊
以前有座戰前走馬騎樓同昌大押

市建局拆咗之後留咗四支麻石柱
搬咗去赤柱美利樓隔籬做景點...

而香港因為重建快速
唔同門牌重建嘅時候
因為建築結構同業權問題要留返啲party wall
啲戰前唐樓嘅柱腳包埋喺啲party wall度冇拆到
留低咗單支石柱喺條街
現存好似有廿支

有冇人聽過
香港鄧氏家族
好似係清朝時期，救起唔知邊個達官貴人
後來貴人上位，比左隻鴨仔佢
放係唔知邊條河到流，流過既地，好似都歸鄧氐

有錯請指正

我聽係利希慎買地，上利園山撒麵粉，麵粉晒到邊就係歸佢

馬𩣑山有金礦，但開採成本太高冇人開發

鐵礦
同地下溶洞

香港要保留舊建築好難

有金礦嘅好似係蓮麻坑
不過含量好少
開採鉛礦為主

Hong Kong 係蜑家話呀！

南區民政事務處

群帶路命名原因有指是因為一名叫陳群（「阿群」）的漁民，帶領英人從香港仔越山循此路至上環一帶為英軍開路，因而得名。她極有可能是一名蜑家婆，因為路是阿群帶的，所以就稱之「阿群帶路」了。有說英軍初抵港島時，由陳群帶領在赤柱一帶登陸，經香港村， 薄扶林等地到港島北部一帶。經香港村時，英軍詢問該處地名，陳群以蜑音回答「香港」，英人即以蜑音「HONG KONG」為記，便因而成為全島的總稱。這也成了香港名字由來的其中一說。

唔係客家, 係蜑家話

群帶路命名原因有指是因為一名叫陳群（「阿群」）的漁民，帶領英人從香港仔越山循此路至上環一帶為英軍開路，因而得名。她極有可能是一名蜑家婆，因為路是阿群帶的，所以就稱之「阿群帶路」了。有說英軍初抵港島時，由陳群帶領在赤柱一帶登陸，經香港村， 薄扶林等地到港島北部一帶。經香港村時，英軍詢問該處地名，陳群以蜑音回答「香港」，英人即以蜑音「HONG KONG」為記，便因而成為全島的總稱。這也成了香港名字由來的其中一說。

蜑家話呀！

有版本話晌英國人嚟之前已經有群帶路呢個地名, 位置晌銅鑼灣一帶
可能個名差唔多之後啲人將佢阿群帶路個故事撈埋左一齊

正喎呢個

群帶路好早已有

「阿群帶路」係香港傳說黎, 同五月花號傳說一樣

但無論係傳說, 或係群帶路既村落, 都一定係蜑家話, 而唔係客家話

情報工作組？ 姓甚名誰呀？

英美同盟, 打英國等於打美國, 你咁醒知道日軍進攻? 英軍就一早通知美帝唔會有珍珠港偷襲啦

啟德機場咪就係被日軍偷襲, 開戰頭一個鐘已被炸晒D軍機囉

英軍主力一早去左醉酒灣防線, 一早預左日軍攻過黎啦, ON

吹得就吹

收皮啦, CLS！乜撚野「帶左啲英軍突圍」？

陳策燃指揮到英軍咩

突圍用既魚雷艇, 係英軍自己架, 你估係陳策架? 陳策槍都無支

陳策係負責登陸上岸後, 指路咋

屌你老母咩, 又係度亂吹鳩UP

鄺智文博士一早考證左呢件事係國民黨老作, 仲有個講座「1941年香港戰役：神話與現實 」

國軍原定赴援，是被英國拒絕才沒有來？

這個神話可以引用謝永光1996年著作(香港戰後風雲錄﹖)。他引述了張澤深的自述，說香港淪陷時國軍已開到樟木頭，只是後來突圍而出的陳策告訴他，邱吉爾指令楊慕琦快點投降，以免國軍佔領新界後要求索回香港難以拒絕。

講者說如果仔細研究就會發現漏洞重重。

首先，受到戰況影響，12月21日後其實連陳策本人都無法聯絡國民政府，香港要與倫敦聯絡也很困難。而最重要的是，當時邱吉爾正在乘軍艦往華盛頓開會，為免被德軍得知行跡所以沿途實行無線電沉默。邱吉爾當然不會為了命令楊慕琦投降，而讓德軍潛艇知道自己在海中央。

張澤深這個186師師長是誰﹖就是派來香港的救援部隊，但他手上並無重炮。別忘記日軍其實還有五千人(包括炮兵)的後援留駐在邊境。可見就算186師趕到深圳，根本就無法突破邊境進入新界，更不可能救到港島。

而張澤深於1945年的這段自述，正正是為了要收回香港。

英國於戰前其實曾向國軍詢問增援(而不是拒絕)，而開戰時中共其實也曾求索武器，但因為日軍進展太快，英軍來不及送上武器就趕著南撤了。

而中共直到1942年才派游擊隊來港，之前就只有國民黨的地下組織在幫忙。

講者笑謂，假如186師佔領新界就可以索回香港，那麼英國潰敗時為何不乾脆讓國民黨地下組織跑出來佔領港九，然後以民國名義投降﹖那麼戰後就可以「順理成章」收回香港囉﹗國際法當然沒有那麼簡單。

青山公路幾多咪個咪係英里mile嘅音譯，代表個地方同尖沙咀碼頭嘅距離，十八咪半即係距離尖沙咀碼頭18.5英里

三十年後我卒之明白係點解喇。多謝你啊！
彩頣花園以前係英軍軍營
以前有親戚帶我入去燒嘢食

係Claude MacDonald 形容 "as good as forever."

唔係國際法上既「永久」

99年, 唔係999年, 唔係永租 (九龍), 唔係永久割讓 (香港島)

係同德國租膠州灣99年、法國租廣州灣99年有關

所以新界都係租99年

《香港獨立論》有詳細講

開埠時英軍建既「裙帶路里程碑」

現位於歷史博物館

這一日，可說是香港史學界特別的一日，人們在香港仔附近發現了香港初期的花崗石里程碑——裙帶路里程碑。

「裙帶路」是甚麼？裙帶路在香港史來說，歷來有很多解釋，頗受爭議。裙帶路之名，早在18世紀已經出現，本名「裙大路」，是香港島一條漁村，後來改名為「裙帶路」，到十九世紀五十年代左右，大概有五十人居住，可能位於今日銅鑼灣東角道，sogo 附近。

「裙帶路」的命名，大概有三個講法。第一個古老傳說，原來以前島上居民要上山斬草當燃料用，由村落上山有幾條小路徑。如果遠看，就好像女人的衣裙帶。這個說法，今日已無法印證。第二，是風水格局「風吹羅帶」。不過我不懂風水，解釋不了。第三個講法最多人認識，就是英人當初在今日的薄扶林道、黃竹坑道、香島道及深水灣道起了一條馬路，名為群帶路。有人認為這條路，正是紀念村民陳群帶英國人從赤柱去中環。不過上面講過，裙帶路名稱一早已有。阿群帶路之說，很可能只是穿鑿附會。

另外，英國統治初期在港島建立的「維多利亞城」，別名同樣都是叫「裙帶路」。本來這點是有爭議，不過就是1967年今日，有人發現裙帶路里程碑，就幾乎可以斷定這個講法。因為在里程碑上，向中區方向，刻了英文「Victoria 5 miles」和中文翻譯「群帶路十八里」；向石排灣的方向，則刻上英文「Aberdeen 1 mile」和中文翻譯「石排灣二里」，明確顯示地名、方向及距離。所以，史學界幾乎可以確認裙帶路就是指中區維多利亞城。

之後，政府分別在薄夫林水塘道、大潭水塘道發現多三執裙帶路里程碑。除了大潭水塘道那一塊外，其餘兩塊都已移走保留。順帶一提，香港之所以叫香港，其中一個傳說都與阿群有關。傳說當日阿群帶英兵行到香港村，英兵問當地是甚麼地方。阿群用蜑家鄉音答香港，英軍聽作「HONG KONG」，故以得名。不過，既然阿群當日無帶路，這個講法應該都是假。

大潭的裙帶路里程碑，行過都唔會為意。

上面寫了STANLEY ，赤柱十四里。後面是群帶路石刻，不過很難清楚見到刻了甚麼

茘枝角站 係錯別字，因為荃灣線日本公司起，之後繼續沿用錯別字

荔 茘

呢個講荔景站好似講得多啲

呢啲先係論壇應該出現既post

其實南丫島果個反而有得諗

背面d字其實都睇到，有相

寫咗 Victoria ，對下寫咗距離 6定 8

對下右至左寫咗 羣帶路
跟著下面寫咗 十八里

有人話唔係手誤，i for interlink
不過真相應該好難肯定到

帶路唔係帶?

from wiki

英軍即將僅餘的數艘魚雷艇交陳策指揮。同時十多名英國高級軍官，及三十多名其他官兵及情報人員，亦決定跟隨突圍。

呢段同百度百科一模一樣

你啱 wiki 信唔過

有關情報工作組同開戰嘅詳情，請參閱鄺智文助理教授本《孤獨前哨》嘅第四章一、二節。

英軍嘅主力不嬲都唔喺醉酒灣防線，喺三八年之後就已經半放棄，將主戰場擺咗係港島，係九龍同新界嘅作戰主要作遲滯之用。喺莫德庇少將抵港後，先重新考慮重駐防線，但係由始至終都唔係英軍嘅重心。

99年根本就係藉口
就算寫999年，支那都會用其他嚟做藉口侵掠你

唔知有人講左未

所有學校前身都係日治時期既亂葬岡，軍營，醫院，刑場

你老母係公廁

呢個都多人知, 早期係叫荔灣, 之後先改做美孚

啱啱電視見到

呢個真係唔知 以為做乜有幾支柱, 同個公園唔係幾夾

又唔可以咁講

話晒英國佬先係統治者，收埋好多第一手資料

同殖民政府刻意唔想本地人知太多本土史

摩星嶺4號 政治犯監獄
大帽山雷達監測站 英軍監聽共產黨總部
小西灣80年以前直頭成個都係情報中心
雖然學校無教但好多本土人有寫書寫返出黎

屯門藍地軍營都係

香港宜家都係全世界間碟情報活動最頻繁地方之一

1930年代，港穗直通火車票價頭等$5.2，二等$2.5，三等$1.2。而當時一般工人月薪得兩、三蚊。搭一程直通車三等已經係半個月糧 仲犀利個今日搭飛機
所以一般人當時多數搭省港渡輪，直通火車絕對係非常奢侈嘅享受

3）好似屯門都係

最下果張好有日本填海feel

原來最靚殖民地建築仲有遺骸係度

色雷斯人號?
守北角嘅係老弱

有部分英軍係心朗同鴨仔山嗰頭
救唔切

曉士兵團係40歲以上, 原本已退役既軍人

呢樣真係好勁

壯年人, 已退役既, 危難時都無畏戰

同後生仔一齊奮戰, 仲全部戰死唔投降

當年北韓係香港當街當巷捉走條女？

Sorry 係有開發㗎
因為鐵礦質量高, 係開採到70年代

重落幾重本添

唐滌生都係嗰度死

雲海成日講

LM

初頭露天開採
挖到座山一級級
CCTVB係個度成日拍跳崖戲
之後含礦量唔夠
開始挖礦洞, 總共有四層
啲礦運去圖中110個層
經礦車直落山腰有間選礦廠
再運落馬鞍山海邊碼頭運走

1978崔銀姬 南韓女星
前年脫北個細佬要反恐特勤隊outpost 南韓領事館

香港點止間諜活動頻繁 自由貿易 洗黑錢 人蛇 軍火 毒品
11年係屯門執左8億可卡因

唔知真定假
有冇人聽過以前立法會有條地下通道通去域多利監獄？

20世紀初，係依家元朗谷亭街一帶設立「大穀亭」俾人買賣糶穀糴米，被稱爲「米地」，亦都係穀亭街呢個名嘅由來。之後因爲社區市集發展，原先嘅米地商戶被拆遷，政府同時考慮到要有個地做雞鴨販賣。所以去到60年代初，村民會將雞鴨運到空地大棚販賣(姐係依家yohomall果頭)，並且將一籠籠雞鴨放係地下到，慢慢啲人就叫做「雞地」。之後政府就以鳳字取締雞，果邊啲街都係鳳字開頭，例如鳳悠南街。

有都唔出奇
何志平而家囚禁嗰到都有地道直接去法院啦

有冇人知圖入面架電車去左邊?

呢個？

大澳石仔步，文物酒店側邊有一小山路去軍營，個軍營好細，得直升機坪同一層隱蔽建築物。聽講係以前英軍/cia監聽南中國海用,而家歸老解管，仲有咩用用途就唔知

洗頭機

講起地下鐵

唔知上面有冇人講過上環站嗰個預留月台空間（而家好似用漆板封咗）

仲有屯門輕鐵個三聖總站原本個設計係置樂支線，掃管笏支線同而家條線嘅交匯點，但前兩條支線最後冇起到，所以一大片預留空間就荒廢咗喺度（置樂支線另一個預留空間係屯門馬會隔離）

青公預留位就用咗喇

lm 學嘢

馬鞍山入西貢，中間泥涌到企嶺下嗰段
甚至乎西貢北部(黃石碼頭嗰頭)
18區計係屬於大埔區

麗的電視係香港首間電視台，初期並唔係全日廣播，例如六十年代，全日只播映5小時，由黃昏6點起，至11點就收皮

因為以前冇車路
十四鄉，西貢半島北，塔門，東平洲
村民出入趁墟要搭船
最近得大埔墟
所以全部歸大埔區管

原來係咁

長知識 講完即刻搵個分區圖睇

坪石邨後面座藝術學院以前係皇家空軍總部
以前彩虹道附近就已經係機場跑道
啟業邨一帶係軍事設施嚟

補相
圖右手邊為聖若瑟英小原本既洋房，大馬路為宜家既官塘道

圖見坪石同聖若瑟英中

有座大樓仲掛緊royal air force 個牌

香港老牌幫會 和合圖好似有份支持辛亥革命

啟德大廈終於拆晒

望到架車諗起瑞士登山列車，又係差唔多樣

第一架雙層巴士去大嶼山試行
係問英軍借登陸艇送上去

點解要去大嶼山試行？

隧道入面仲有幾節廢拖卡，火車頭應該係停產果時賣左。入過去都知入面好多深不見底既水潭，以前係通落下層礦坑，之前聽過人講話個火車頭浸左係水底 不過我覺得唔太可信。

搵到另一張相

火車頭就算有都只會留係110個層
咁多人去探過洞都冇相, 應該都唔會有

有張大頭

全身

你咁講好充滿偏見姐
中共都有烈士抗日
國民黨都有
英軍都有
連你地成日屌有特權新界牛屎佬都有

而家講緊支那誇大自己功勞
抹殺其他人犧牲呀屌你老母

屌你老母明明就算係中國大陸抗日嗰陣都係國民黨打哂啲大戰役，土共淨係喺側邊扮打同喺鄉下地方派傳單

而家啲土共仲要成鳩日喺到話自己打日本仔乜乜柒柒，明明佢地就係freerider仲要講到自己打哂咁

大長征打日本仔
btw...高質post留名

香港好似有斷層係后海灣？

即係宜人仲入到去?

*宜家

洞口用石屎封咗
但都留咗啲通風口/去水口

間唔中都有人入去
不過睇相都覺危險

要做足入洞嘅安全準備先好入
入面又爬又涉水
普通人冇經驗冇人帶真係咪亂入

係好撚危險

爬同涉水都算，入面又多潭叉路又多坑又多，仲要分開幾層，跟住入面電話完全收唔到，出咗事都唔會有人知

封撚左，唔駛睇
日日係度屍某影印機咁撚樣

每一層都好多分叉路，同迷宮一樣
個洞啲支撐結構荒廢咗咁多年唔穩陣
有啲位又冧咗，有當年地圖都冇用
仲要又濕又跣，一唔小心就

係公司睇緊呢個po，門口有班蝗經過，突然覺得香港真係好可惜，種感覺好心up

要堅持落去

窮人無錢移民唯有頂住

有咩分別

個post開始少人
仲有冇人些牙

17年聖誕去西灣國殤紀念墳場
16年就去呢度，都有啲香火，幾好環境
不過要行少少山先上到，唔係咁易見到

誠仔碼頭仲係叫 hongkong international terminal

遲啲，有時間先

行山有金執

係1947年，一架載咗兩噸黃金嘅貨機，意外撞咗落港島柏架山度，結果機上部分黃金就散落咗响山上。山下嘅人知道呢件意外之後，就走晒去「尋金」，引嚟咗一陣尋金熱。不過，警方好快就將山頭封鎖，睇返當時嘅報紙，就話失金都搵返，只係有四條金條同啲金幣搵唔返。但係仲有3000幾個金幣係未揾返

香港村應該係赤柱喎

可能有人一夜致富都唔定
btw 今次幾年前解款車跌錢案

中古英文V同U係共同既字 只係擺法唔同會用唔同字母

聽返黎
日本仔時期有啲人專執牛骨拎去賣
但心水清嘅一睇就會發現係人骨(人都唔夠食，去邊搵啲牛骨返黎)

和平後日軍要響派糧食時幫手維持秩序
有個爸爸想搶多啲
結果俾個日本兵捅咗刀
因為當時無救護服務
於是就咁俾人用手推車送去修頓等人救(聽完先知修頓好有歷史)
最後就響果度死咗
果個時代就係好多人不明不白咁就無咗條命....呢單嘢應該唔少人知，不過應該都去晒賣鹹鴨蛋

香港村係黃竹坑舊圍，條村明朝已經有
英國佬佔領香港前多數係南面上岸
喺香港仔一帶問村民就當咗香港做成個島嘅名
後尾知道唔啱
曾經改叫香港仔一帶做Little Hong Kong
而日治時期日本仔大改香港地名街名
香港仔都叫做元香港

利申睇書

其實明朝已經有
咁清初遷界有無影響呢

Power Street 位 於 北 角 的 大 強 街 命 名 源 自 舊 日 在 附 近 的 發 電 廠 ， Power 一 字 應 是 指 電 力 ， 但 當 日 譯 者 誤 會 為 解 作 國 際 列 強 。
from

唔使可能

當年二戰後一架運載大批黃金飛機失事墜落大潭水塘附近的柏架山，引來村民上山尋金。但軍方及警察迅速趕至封山，凡下山者均要搜身。

一名花名「陳發仔」的大潭水塘看更陳發因其工作關係，順利將大批黃金埋藏於水塘下，待封山令解除後方起回黃金，最終一躍成為富翁，其後陳在香港多處地方買屋買地，當中包括大蛇灣村，村內大部分土地因而落入陳發手中，令其成為大地主，張村長坦言：「呢啲係口傳歷史，全村人都知」，而他事後亦向陳氏後人求證證實此事。

有影響，咁近海邊，要拆村
不過取消遷界之後有村民重建返

依家都仲有些少金幣係上面,不過沒人去搵

終於有

仲有班鬼佬得閒會帶金屬探測器去柏架山搵金，成日搵到戰時炸彈上報

Btw 荔灣喺荔枝角西岸所以美孚站改名叫叫荔枝角站唔係咁直接

清初執行過兩次遷海令
先後令香港同所屬嘅新安縣滅界同滅縣
香港嗰邊直頭到最後一刻先知要走
仲要晌限期之前去到遷界界線否則處死
好多人因為冇時間準備糧水走佬
或者未到達已經用哂補給
餓到賣仔賣女賣埋jer都唔得掂
走投無路陷家自殺一死以謝天華

見到死咁多人
當時嘅廣州巡撫同兩廣總督決定上書要求復界
成功復界之後班居民為左紀念呢兩條友
晌石湖墟起左座報德祠, 附近嗰條街叫巡撫街
報德祠晌50年代燒左, 得返條街仲晌度

條街係英治前已經有？

我錯左
係間祠50年代燒左後先起返條街做紀念

重有錦田周王二公書院都係紀念佢地

點解有遷海令？
因為鎖國海禁？

因為海盜猖獗同埋鄭成功偏安台灣 清國要斷鄭成功米路

有沒人有興趣組團去搵

班鬼佬講過普通人唔好亂黎喎
人地有技術有器材

d金係國民黨既

Google左下 原來果度真係仲有金幣執 器材既話 搵到一個就回本 不過得佢地知實際位置

補充少少之前嘅歷史

明朝個時元朗已經有墟市，叫大橋墩墟
遷海令搞到個墟沒落
復界之後村民喺西邊圍一帶建墟
即係而家嘅元朗舊墟
個墟對出嘅元朗明渠
以前好闊，可以行船運貨，叫水門頭
後尾河沙沉積淤塞，行唔到船
20世紀初新墟(以谷亭為中心)落成
取代咗舊墟，舊墟因而沒落

舊墟而家重有啲清末嘅客棧同押舖建築
有個花名叫滿清一條街
而明渠另一邊有個公園仔叫水門頭花園

依家仲有得睇啲遺跡？

舊墟重有十幾棟清末嘅青磚建築(好似係)
全部做晒民居
最耐歷史得返立墟時起嘅兩間廟
個墟嘅南門有少少遺跡

新墟80年代拆咗
除咗炮杖坊塊碑之外
冇建築物留低

港燈都係...而家要寫CHEQUE比港燈先知

make payable to "The Hongkong Electric Co., Ltd.”

好多都拆左了
而家變晒做村屋劏房出租

1944 美軍炸香港

咁hsbc都係

講起HSBC

以前有段日子個簡稱係叫 The Hongkong Bank
不過好似去到98年要統一個brand所以全世界都叫做HSBC

所以有唔少人會叫滙豐做Hongkong Bank
另外佢喺香港個慈善基金仲係叫The Hongkong Bank

山
全部都係山

呢幾日fb傳番呢張圖講炸彈，張圖真係好震撼，60年前香港真係周圍山，
60年發展到而家咁真係好誇張

好多地方原來都係炸山填海得嚟

係呀！
我就係第一眼望落去乜春都無嘅
勁多山
同依家啲樓起到插針咁嘅香港差好多

但同一時間諗起呢個一眼都係山嘅地方
原來啲英國人已經起咁好多水塘，公路等等建設又覺得好撚神奇

高汁

推
比多啲人認識本港歷史
如果香港史可以獨立成科就好

應該啦
根本淨係香港史都睇到唔少世界歷史

TVB黃金時段播雪花都有十幾點收視

美國總統羅斯福個孫(Quentin Roosevelt II)死喺香港

1948年12月, 中國航空公司一架機由上海飛香港
因為濃霧失事撞向火石洲
機上二十八名乘客和七名機組人員全部罹難
當中有Quentin Roosevelt II同富商榮伊仁
有人同佢地喺島上立咗紀念碑

Quentin Roosevelt II 嘅碑

榮伊仁嘅碑

2009年有人揾過啲遺駭

有趣

HSBC以前會掛埋香港印徽

二戰果個定係十九世紀果個?

十九世紀嗰個, 老羅斯福 Theodore Roosevelt 嘅孫

榮伊仁嘅榮氏家族係華人資本家
佢細佬榮毅仁做過支共副主席

仲有個總統幼時住過係堅道?
唔記得咩名

應該係呢個高登POST

堅道嘅Rose Hill, 小羅斯福家族住處
同老羅斯福係疏堂親戚

出名嘅有同益棧同晉源押
其他啲青磚屋係咁拆
睇住佢地入咗古蹟辦個文物建築評級LIST未評級就拆咗

匯豐標誌，呢件野間唔中就會在收藏家圈子出現
好貴，而且有錢都買唔到
睇少陣就無左機會

就快1001

係，竟然可以在山區發展

開新post